<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:n="http://www.example.org/ns/nonTEI">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Edirne, 18. Juli 1719</title>
                <title xml:lang="en">Damian Hugo von Virmont to the Aulic War Council, Edirne, July 18, 1719</title>
                <author><persName>Damian Hugo von Virmont</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName xml:id="lb">
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/">Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan
                    Studies</orgName></publisher>
                <distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management System</orgName></distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                        Creative Commons BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                
                <!-- JS: PID added -->
                <idno type="PID">o:vipa.l.hbg.17190718</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 184-2, fol. 141r-144v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        
                    </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Edirne, 18. Juli 1719, bearb. von Lisa Brunner, Datenmodellierung: Stephan Kurz, in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022.</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:vipa" type="context">
                        Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20)
                    </ref>
                    <ref target="context:vipa.l" type="context">
                        Briefe
                    </ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">
                        Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918
                    </ref>
                    
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ana="MPRautomatched" ref="https://d-nb.info/gnd/102205337">Damian Hugo von Virmont</persName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="#http://sws.geonames.org/747712/">Edirne</placeName>
                    <date when="1719-07-18">18. Juli 1719</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4520865-7">Hofkriegsrat</orgName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                </correspAction>
                
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="/o:vipa.l.hbg.17190709">
                    Letzter Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName>
                    an den
                    <orgName>Hofkriegsrat</orgName>
                    :
                    <date when="1719-07-09">9. Juli 1719</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="/o:vipa.l.hbg.17190813">
                        Nächster Brief von
                        <persName>Damian Hugo von Virmont</persName>
                        an
                        <persName>Kaiser Karl VI.</persName>
                        :
                        <date when="1719-08-13">13. August 1719</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <list>
                    <item>plague</item>
                    <item>official entry in Adrianople</item>
                    <item>accomodations in Constantinople</item>
                </list>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="12KV_141r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="12KV_141v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="12KV_142r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="12KV_142v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="12KV_143r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="12KV_143v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="12KV_144r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="12KV_144v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
    </facsimile>
    
    <text type="letter">
        <body>
    <pb facs="#IMG1" n="141r"/>
            <metamark><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">Nr. 12</ref> d.d. <rs type="place" ref="#mpr14060">Adrianople</rs> <date when="1719-07-18">18. Julii 1719</date></metamark>
            <opener><salute>Hochlöbl. ksl. hof-kriegs-rath.</salute></opener>
            <p>An eüer hochfürstlichsten durchleuchtigsten excellenzien und meinen hochgeehrtisten
                herren habe ich auß einem lager eine halbe stund von <rs type="place" ref="#mpr9442"
                    >Philipopoli</rs> unter den <date when="1719-07-09">neünten dises</date> mit
                abschickhung eines janizaren nach <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9425"
                    type="place">Belgrad</rs> gehorsambst und schuldigst berichtet, daß wegen der in
                selber statt regirenden c<supplied resp="#lb" reason="damage">on</supplied>tagiosen
                kranckheiten, mich ausser derselben gelagert und wider dises übel sonsten alle
                nöttige praecautionen, sovill an mir gelegen, vorgekhert habe. Solchemnach bin auch
                von dannen biß anhero jedesmahl im feld unter gezelten gebliben, die inficirte
                örther ausgewichen und, sovill sich thuen gelassen, der communication mit
                denenselben vorgebogen. Es befindet sich auch (Gott sey danckh) all mein gefolg
                nicht allein von disen alß anderen kranckheiten zu dato frey und in gesundem <pb
                    facs="#IMG2" n="141v"/> wohlstand. Weillen ich aber vermeynt, daß es
                ansehentlicher und villeicht auch wegen künfftiger consequenzien zu reflectiren, wan
                ich in einer so berüehmten statt und ksl. residenz alß <rs type="place"
                    ref="#mpr14060">Adrianople</rs> logiren kunte, alß habe einen medicum nebst
                dollmetschen vorauß anhero geschickht, einige sichere information, wie es wegen der
                kranckheiten seye, einzuhollen und da mir selbe im <date when="1719-07-17"
                    >gestrigen</date> lager rapportirt, daß die seüche darinnen nicht so starckh
                grassire, sondern fast mehrers in pödötschen und dergleichen bestehe, auch eben
                keine grosse mortalität allda seye und nur dort und da unter dem gemeinen volckh
                etwas sterbe, so habe kein bedenckhen gemacht einen solennen einzug, gleichwie zu
                    <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14602" type="place">Nissa</rs> und <rs
                    ana="MPRautomatched" ref="#mpr10977" type="place">Sophia</rs>, hier zu halten,
                auch in solche haüser zu logiren, <pb facs="#IMG3" n="142r"/> in welchen kein
                infection zu vermuthen. Hingegen seyndt von <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14055"
                    type="place">Constantinople</rs> die fatale nachrichten eingeloffen, daß aldort
                die leydige seüche fast schon in flagranti und auch in das jenige canton oder gassen
                zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr10447" type="place">Pera</rs>, allwo für mich
                und mein gefolg die quartier schon destinirt und würckhlich zuberaithet worden, und
                welches eben die jenige seyndt, so die ksl. öttingische grosbottschafft innen
                gehabt, eingegriffen habe. Und wie ich von dem dollmetsch <rs ana="MPRautomatched"
                    ref="#mpr10485" type="person">Theyls</rs> vernehme, so ist nächst dem für mich
                zugerichten hauß ein freüdthoff, also daß alle daherumb sterbende dahin und vor
                meinen und meines gefolg augen vorbey getragen werden, wie nicht weniger wären
                kürzlich zwey spittäller für die mit disem übel behaffte leüth mitten unter denen
                für die bottschafft angeschribenen quar <pb facs="#IMG4" n="142v" break="no"/>
                tieren gestüfftet und angelegt worden. Ob nun ich zwar vor mein person kein
                abscheüen hievor habe, so befinde jedoch, daß erstlich auf ihrer <rs type="person"
                    ref="#mpr9399">ksl. und catholischen Mt.</rs> allerhöchsten dienst reflexion zu
                machen und sodan wegen meines gefolgs zu sorgen, dahero gar nicht rathsamb seye, so
                blatter dingen nach <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14055" type="place"
                    >Constantinople</rs> und zwar in die so gefährlich situirte wohnungen
                einzuziehen. Disemnach befinde nöttig, alsogleich jemand an den <rs type="person"
                    ref="#mpr9441">groß vezir</rs> zu schickhen und selbem die behörige
                remonstrationes thuen zu lassen, damit mir eine station bey einem nahe <rs
                    ana="MPRautomatched" ref="#mpr14055" type="place">Constantinople</rs> gelegenen
                aber gesunden orth oder dorffschafft angewisen werde, umb sich darauf <add
                    place="superlinear">nur einige täge</add> aufzuhalten, biß aigentlich und recht
                sicher erfahren kan, ob und wie ohne gefahr mich mit meinem gefolg <pb facs="#IMG5"
                    n="143r"/> hinein begeben dörffe, <add place="left" corresp="#addition1">
                    zumahlen auch alle ausländische ministri sich schon auf das land retiriret
                    haben.</add> Wobey doch keine gelegenheit versaumben werde, alles das jenige zu
                beobachten und vorzunehmen, was nach möglichkeit zu ihrer <rs type="person"
                    ref="#mpr9399">ksl. und catholischen Mt.</rs> dienst sich thuen würdt lassen. </p>
            <p>Nach solchem entschluß habe dem <rs type="person" ref="#mpr14960">ksl. legation<supplied resp="#lb"
                        reason="damage">s</supplied> secretario</rs> dise commission aufgetragen und
                ihne sogleich nach expedirung dises mit dem dollmetsch <rs ana="MPRautomatched"
                    ref="#mpr10485" type="person">Theyls</rs> abschickhe. Allhier hat mich der
                residirende <rs type="person">bostangi bassa</rs> nebst denen vornembsten sowohl
                militar alß civil officieren vor der statt empfangen und nach gewonheit
                complimentirt. </p>
            <p>
               Das leztere von eüer hochfürstlichen durchleuchtigsten excellenzien
                und meiner hochgeehrtisten herren an mich erlassene rescript
                ware vom <date when="1719-06-14">vierzehenden verlittenen monaths Junii</date> und erwartte ich auch   
             
            <pb facs="#IMG6" n="143v"/>
                noch von <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9425" type="place">Belgrad</rs> die antwortten,
                ob meine auß <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr10977" type="place">Sophia</rs> und bey <rs type="place" ref="#mpr9442">Philipopoli</rs>
                dahin durch janizaren abgesändte expeditiones richtig überbracht worden,
                gleichwie auch dises widerumb durch einen janizaren schickhe,
                indem den jenigen bey mir befündlichen courrier <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr15315" type="person">Lucas</rs>
                zu fernerer nothdurfft und wichtigkeit zuruckh behalte,
                womit mich gehorsambst und dienstschuldigst empfehle, verharrend.
            </p>
            <closer>
                <salute>Euerer hochfürstlichsten durchleuchtigsten excellenzien und meiner hochgeehrtisten herren</salute>
                
                <signed>Gehorsambster und dienstschuldiger diener
                <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9435" type="person">Damian Hugo graff von Virmonten</rs></signed>
                
                <address><rs type="place" ref="#mpr14060">Adrianopl</rs></address> <dateline>den <date when="1719-07-18">18. Julii 1719</date></dateline>
                
            </closer>
            
            <pb facs="#IMG7" n="144r"/>
            
            <pb facs="#IMG8" n="144v"/>
            
            <metamark>Exped. <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr13416" type="place">Wienn</rs> den <date when="1719-08-04">4. Augusti 1719</date></metamark>
            <metamark><date when="1719-07-18">18. Julii</date></metamark>


        </body>
    </text>
</TEI>