<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:n="http://www.example.org/ns/nonTEI">
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Ciopalek, 13. Juni 1720</title>
                <title xml:lang="en">Damian Hugo von Virmont to the Aulic War Council, Ciopalek, June 13, 1720</title>
                <author><persName>Damian Hugo von Virmont</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName xml:id="lb">
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="mm">
                        <forename>Manuela</forename>
                        <surname>Mayer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/"> Austrian Academy of Sciences, Institute
                        for Habsburg and Balkan Studies</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"> 
                        Creative Commons
                        BY 4.0 </licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                
                <idno type="PID">o:vipa.l.hbg.17200613</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 188-1, fol. 142r-149v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc> </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl> 
            <refsDecl><p>Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Ciopalek, 13. Juni 1720, bearb. von Manuela Mayer, Lisa Brunner, Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz, in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Pachas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022.</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                
                <ab>
                    <ref target="context:vipa" type="context">Die Großbotschaften Damian Hugo von
                        Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20)</ref>
                    <ref target="context:vipa.l" type="context">Briefe</ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">Online Edition von Quellen zur
                        habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918</ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
                
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ana="MPRautomatched" ref="https://d-nb.info/gnd/102205337">Damian Hugo von Virmont</persName>
                    <placeName ana="#mpr$$$" ref="https://sws.geonames.org/$$$/">Ciopalek</placeName> <!-- keine Ahnung, was das für ein Ort ist! -->
                    <date when="1720-06-13">13. Juni 1720</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4520865-7">Hofkriegsrat</orgName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                    
                </correspAction>
                
                <correspContext>
                    <ref type="prev"> 
                        Letzter Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                        <date when="1720-06-07">7. Juni 1720</date>
                    </ref>
                    <ref type="next"> 
                        Nächster Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                        <date when="1720-06-15">15. Juni 1720</date>
                    </ref>
                </correspContext>
                
            </correspDesc>
            <abstract>
                <list>
                    <item>delay of the exchange ceremony</item>
                    <item>disagreements with Ottoman officials concerning converts in Virmont's entourage</item>
                </list>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-11-22"/>Edited teiHeader;
                added PID and contexts for test- ingest </change>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-12-06"/>Added schema
                location </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="49KV_142r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="49KV_142v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="49KV_143r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="49KV_143v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="49KV_144r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="49KV_144v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="49KV_145r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="49KV_145v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG9">
            <graphic url="49KV_146r.jpg" xml:id="IMG9"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG10">
            <graphic url="49KV_146v.jpg" xml:id="IMG10"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG11">
            <graphic url="49KV_147r.jpg" xml:id="IMG11"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG12">
            <graphic url="49KV_147v.jpg" xml:id="IMG12"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG13">
            <graphic url="49KV_148r.jpg" xml:id="IMG13"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG14">
            <graphic url="49KV_148v.jpg" xml:id="IMG14"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG15">
            <graphic url="49KV_149r.jpg" xml:id="IMG15"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG16">
            <graphic url="49KV_149v.jpg" xml:id="IMG16"/>
        </surface>
    </facsimile>
    
    <text type="letter">
        <body>
            <pb n="142r" facs="#IMG1"/>
            <metamark place="top"><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">Nr. 49</ref> d.do. <rs type="place" ref="#mpr15646">Ciopalek</rs> <date when="1720-06-13">13. Junii 1720</date> ohne beylag.</metamark>
            <metamark><date when="1720-06-13">13. Junii</date></metamark>
            <opener>
                <pb n="142v" facs="#IMG2"/>
                <pb n="143r" facs="#IMG3"/>
                <salute>Hochlöblicher ksl. hof-kriegs-rath.</salute>
            </opener>
            <p>Durchleuchtigster fürst, excellenzien und meine hochgeehrtiste herren. Nach
                abschickhung meiner unter den <date when="1720-06-07">7. huius</date> auß dem lager
                vor <rs type="place" ref="#mpr14602">Nissa</rs> an euer durchleuchtigste
                excellenzien und mehrgeertiste herren gehorsambst und schuldigst erlassenen
                relation, erhalte die nachricht von ihrer <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und
                    cathol. Mt.</rs> general feldwachtmeister und commendanten zu <rs type="place"
                    ref="#mpr9425">Belgrad</rs> herrn <rs type="person" ref="#mpr14241">grafen von
                    Oduyer</rs>, wie daß der <rs type="person" ref="#mpr14276">türkhische herr
                    grosbottschaffter</rs> die auf den <date when="1720-06-06">6. dits</date>
                angetragene erste visit mit fingirung einer ihme zugestossenen unpässlichkeit
                recusirt, und wie nachgehets erstgedachter herr general feldwachtmeister <rs
                    type="person" ref="#mpr14241">graf von Oduyer</rs> erfahren habe, daß solches
                darumb geschehen, weillen selbter die bey ihme <rs type="person" ref="#mpr14276"
                    >grosbottschaffter</rs> befindliche christen anverlanget hätte, nebst deme sich
                verlauthen <pb n="143v" facs="#mprIMG4"/>lassen, wie daß ich gleichfahls ville
                christen mitführte, so Turckhen gewesen wären, welches er dem <rs type="person"
                    ref="#mpr14242">seraskier</rs> zu <rs type="place" ref="#mpr14602">Nissa</rs> zu
                dem ende überschreiben wolte, auf daß solche auch zuruckh genohmen würden. Und
                berichtete vorbesagter herr general <rs type="person" ref="#mpr14241">graf von
                    Oduyer</rs> mir solches, auf daß ich eines theils wegen der visite ein gleiches
                gegen der visite thuen, anderen theills auch meine mesures machen könte. Da ich aber
                die erste visite ihme herrn <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs>
                vormittag schon abgestattet hatte, alß mir ungefehr umb mitternacht dises schreiben
                einlieffe, alß ware ich nicht mehr in tempore, etwas zu thuen, oder mich merckhen zu
                lassen, sondern die revisite erwartten müeste, so er auch eben vormittag anderen
                tags mit aller solennität gabe, <pb n="144r" facs="#IMG5"/>und dabey alle freünd-,
                höfflich- und ehrerbiettsamkeit bezaigte, und da ich dan gerne gewüst hätte, ob und
                was etwan der <rs type="person" ref="#mpr14276">türckhische gros bottschaffter</rs>
                ihme <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> geschrieben hätte, und was er
                villeicht oder nicht mir auf dessen anreitz und anstifftung vor chicane zu machen
                gedachte, so nahme gelegenheit, wegen eines juden buben <rs type="person"
                    ref="#mpr15268">Salamon Jochelberger</rs> (dessen vatter zu <rs type="place"
                    ref="#mpr7448">Ofen</rs> wohnhafft und diser seinen sohne, seiner aussag nach,
                in die <rs type="place" ref="#mpr7118">Türckhey</rs> darumb geschickhet, weillen er
                ein christ werden sollen, ihme die gelegenheit darzu benohmen würde, welches alles,
                wan über die linien und ihrer <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cathol.
                    Mt.</rs> landen seyn werde, ausführlich examiniret, mithin schuldigst und
                gehorsambst berichtet werden solle), alß einen ksl. unterthan, welcher <pb n="144v"
                    facs="#IMG6"/>sich alda befande, den ksl. dollmetsch <rs type="person"
                    ref="#mpr10485">Nicolaum Theyls</rs> zu schickhen, und gabe ihm instruction, wie
                er unvermerckht etwan dahin trachten möchte, daß der bassa auf die materie zu reden
                gebracht würde, so dan auch gelungen, und brache er auß, wie daß der <rs
                    type="person" ref="#mpr14276">gros bottschaffter</rs> ihme geschrieben und
                aüsserist beklaget, wie daß er, und sein gefolg schon dreymahl mit absonderlicher
                ungestimbet, ihme wider recht und billichkeit leüth hinweckh genohmen worden wären,
                und da dan auch ihme wissend, daß ich christen, so Turckhen gewesen, und sonsten
                dergleichen heimblich mitführte, alß solte man ihres orths represalien gegen mich
                gebrauchen, und dergleichen leüth weckhnehmen. Der von mir instruirte dollmetsch
                antwortete, wie daß ich <pb n="145r" facs="#IMG7"/>vier christen, so Türckhen
                gewesen, auch sonsten niemand heimblich mitführte. Es weren ain- und andere theils
                mir geschenckhte, theills von mir erkauffte sclaven dar, worunter 3 oder 4 kinder
                beyderley geschlechts, zwey stickherinen mit ihren muettern, so cathol. christinen,
                und zwar der Pforten unterthanen, aber nicht anderst alß vor jährliches gehalt zu
                arbeiten, und nicht heimblich, sondern offentlich, und mit wissen des türckhischen
                ministerii und hof ganz <rs type="place" ref="#mpr14055">Constantinopl</rs>
                mitgeführt worden. Ich hätte 5 oder 6 Araber zu warttung meiner pferde, und eines
                leopard oder tiger thiers, welche ebenfahls vor gehalt bedungen, und theills von
                ottomanischen ministris mir recommendirt worden weren, also ich desshalben nichts zu
                apprehendiren <pb n="145v" facs="#IMG8"/>hätte. Nun würde sowohl dem respect der
                ksl. gros bottschafft, alß auch der freündtschafft mehr conform seyn, wan man keine
                visitation vornehmen thätte, sintemahlen man keine andere leüthe finden würde: wan
                jedoch der bassa eine manierliche nachsuchung thuen wolte, so würde ich nach
                gestalter arth und manier, worüber man zu conveniren hätte, es endlich geschehen
                lassen. Vill freündschafftlicher aber seye, wan solches unterlassen würde. Der bassa
                liesse mir hierauf ein gar freundliches compliment machen und ohne zu sagen, was er
                intentirte, dem dollmetsch aufgabe, nur zu melden, daß, gleichwie er an meinen
                umbgang ein besonderes vergnugen, also ein wahrhaffte aestime vor meiner person
                gefast hätte, so trüge er vor <pb n="146r" facs="#IMG9"/>die ksl. gros bottschafft
                alle veneration, vor mich aber eine absonderliche liebe. Wie er dan auch die
                nachricht öffters von <rs type="place" ref="#mpr14055">Constantinopl</rs> bekomben
                hätte, daß das ganze türckhische ministerium vor mich eine gantz besondere naigung
                hätte, schickhte mir auch demnächst den abbemelten jüdischen buben von <rs
                    type="place" ref="#mpr7448">Ofen</rs>, und da er andern tags darauf den
                dollmetsch verlangte, liesse er mir sagen, wie daß ihre leüth sehr wunderlich,
                argwöhnisch und leicht bey der Pforten angeben würden, alß wan er unverantwortlich
                Türckhen hätte mitnehmen lassen, auch wohl der schon irritierte <rs type="person"
                    ref="#mpr14276">bottschaffter</rs> sich gegen ihne beschwehren würde, also er
                nöttig fände, nur pro forma eine demonstration vorzunehmen, welchemnach dan
                concertiret wurde, daß niemand <pb n="146v" facs="#IMG10"/>von thürckhischer seiten,
                umb etwas nachzusuchen, oder nachzusehen, in mein laager komben solle, wohl aber
                erlaubte, daß die jenige, so in meinen diensten stunden, und türckhische unterthanen
                wären, zu den ausser meinen laager campirenden, mir von der Pforten mitgegebenen
                capigi bassa gehen därfften, umba alda befragt zu werden, auf was arth und weiß sie
                mitgiengen, und ob sie von Türckhen oder christen, so mitgenomben würden, etwas
                wüsten, welches dan, und zwar obiter also beschehen ist. Wobey dan auch ein gleiches
                von dem mir mitgegebenen janizaren commendanten und sechs chiausen befraget worden,
                welche dan auch, daß sie von weithers nichts, alß wie dem bassa von dem dollmetsch
                erzehlet worden, <pb n="147r" facs="#IMG11"/>wüsten, geantworttet: es liesse mir
                hierüber der bassa ein abermahliges compliment, wie daß er sich erfreüte, daß alles
                so befunden und er dises werckh nur pro forma hätte thuen müessen, übrigens mein
                aufrichtiger freünd und diener were machen. Da ich nun mehrbesagten <rs
                    type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> ersuchet, den <rs type="person"
                    ref="#mpr14276">bottschaffter</rs> auf alle waiß zu pressiren, und gegen die
                gränitz zu eyllen, gleichwie ich dan auch dissfahls dem herrn general <rs
                    type="person" ref="#mpr14241">grafen von Oduyer</rs> zuschreiben wolte, alß
                versprache er mir, ihne zu befehlen, indeme er solches thuen zu können praetendiret,
                den <date when="1720-06-15">15.</date> ohnfehlbar zur auswechslung zu erscheinen,
                und wurde demnächst der <date when="1720-06-10">10.</date> zum aufbruch ernennet,
                und obwohlen glaubte, er wurde mich mit einen theill der miliz convoyren lassen, so
                hat er sich dahin exprimiret, daß <pb n="147v" facs="#IMG12"/>er convenienter und zu
                mehrerer ehr der bottschafft zu seyn glaubte, daß er selbsten mit dem zur
                auswechslung destinirten corpo mich biß auf die gränitz fuhrte, wo wir dan
                miteinander, wan etwas vorfille, leichter communiciren, auch wan man wolte,
                freündschafftlich und ohne caeremonien seyn könte. Er wolte also mit dem tag
                aufbrechen, und möchte ihm gleich folgen, und wurde er einige trouppen zur
                bedeckhung hinter mir lassen. Ich gerichte in argwohn, es därffte der bassa dise
                proposition machen, auf daß, wan die stuckh von der vöstung geloset wurden, dise
                ehren bezaigungen in zweifel gezohen werden könte, ob sie der ksl. bottschaffter
                oder ihme <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> geschehe, desshalben zur antwort gabe, ich wolte eine halbe
                stund nach seinen abzug wartten, auf daß die artillerie die zeit aufs neüe sich zu
                gebung <pb n="148r" facs="#IMG13"/>der dreyfachen salve <del>w</del> zu richten
                hätte, wie dan auch solches geschehen, und sowohl bey des bassa seinen aufbruch, alß
                bey meinen eine dreyfache salve von der artillerie gegeben worden, und seynd wir dan
                also in diser ordnung in drey marchen anhero gekomben, in dem campement stehet der
                bassa allzeit von meinem lager wenig entfehrnet, etwas gegen die gränitz vorauß, die
                trouppen aber hinten, und vorn mit einer gewöhnlichen zimblich unordnung. Und da dan
                übermorgen der tag der auswechslung bestimbt, alß werde von darauß demnächsten, was
                vorgegangen, per expressum gehorsmabst und schuldigst berichten, womit mich zu
                beharrlich gnaden gehorsambst empfehle und schuldigst ersterbe. </p>
            <closer>
                <salute>Euer durchleuchtigste excellenzien und meiner hochgeehrtisten herren</salute>
                <signed>gehorsambst und dienstschuldigster diener<rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9435" type="person">Damian Hugo graff von Virmonten</rs></signed>
                <address><placeName>
                    <rs type="place" ref="#mpr15646">Czopalek</rs> anderthalb stund von der gränitz</placeName>
                </address>
                <dateline>den <date when="1720-06-13">13. Junii 1720</date></dateline>
            </closer>
            
            <pb n="148v" facs="#IMG14"/>
            <metamark>Pro notitia <rs type="place" ref="#mpr13416">Wienn</rs> den <date when="1720-07-19">19. Julii 1720.</date></metamark>
            <pb n="149r" facs="#IMG15"/>
            <pb n="149v" facs="#IMG16"/>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
