<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title xml:lang="de">Das Reportagebuch „Accurater Abriß, von der Auswechslung Ihro Römischen Kayserl. Mayest. Gross. Bottschaffter, mit dem Gross-Bottschaffter der Ottomanischen Portte“</title>
                    <title xml:lang="en" resp="#sk">Commentary on ‘Accurate Outline of the Exchange of the Roman Imperial Great Ambassador with the Great Ambassador of the High Porte’</title>
                    <author><persName>Laila Dandachi</persName></author>
                    <respStmt>
                        <resp>Konversion</resp>
                        <persName xml:id="sk">
                            <forename>Stephan</forename>
                            <surname>Kurz</surname>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Datenmodellierung</resp>
                        <persName>
                            <forename>Stephan</forename>
                            <surname>Kurz</surname>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher><orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/">Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan Studies</orgName>
                    </publisher>
                    <distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management System</orgName>
                    </distributor>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"> Creative Commons BY 4.0 </licence>
                    </availability>
                    <date when="2022">2022</date>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    
                    <idno type="PID">o:vipa.rp.hbg.festbuch.kommentar</idno>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <title ref="http://gams.uni-graz.at/context:qhod">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie (1500-1918)</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Projektleitung</resp>
                        <persName>
                            <forename>Arno</forename>
                            <surname>Strohmeyer</surname>
                        </persName>
                    </respStmt>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>born digital</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <encodingDesc>
                <editorialDecl>
                    <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
                </editorialDecl>
                <projectDesc>
                    <ab>
                        <ref target="context:vipa" type="context"> Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20) </ref>
                        <ref target="context:vipa.rp" type="context"> Berichte </ref>
                        <ref target="context:qhod" type="context"> Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie (1500-1918) </ref>
                    </ab>
                    <p>Projektbeschreibung</p>
                </projectDesc>
                <refsDecl>
                    <p>Laila Dandachi, Das Reportagebuch „Accurater Abriß, von der Auswechslung Ihro Römischen Kayserl. Mayest. Gross. Bottschaffter, mit dem Gross-Bottschaffter der Ottomanischen Portte“. in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022</p>
                </refsDecl>
            </encodingDesc>
            <profileDesc>
                
                <langUsage>
                    <language ident="de">Deutsch</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface start="#facs_9" lrx="7308" lry="3112" ulx="0" uly="0"><graphic height="3112px" url="Festivitaetenbuch_OENB-0009.jpg" width="7308px" xml:id="facs_9"/></surface>
    </facsimile>
    <text type="kommentar">
        <body>
            <div type="document">
            <head>Das Reportagebuch
                <hi rend="italic">„Accurater Abriß, von der Auswechslung Ihro Römisch Kayser.
                    Mayest. Gross. Bottschaffter, mit dem Gross-Bottschafter der Ottomanischen
                    Porte. So den <date when="1719-06-15">15. Juni 1719</date> zwischen Parachin und Raschna oder zwischen der
                    Land=strasse von Bellgrad nach Nissa, und dem Schupelach pach oder Stolaz
                    geschehen […], Augsburg 1720, verlegt von Jeremias Wolff, mit Kupferstichen von
                    Georg David Nessenthaler / Johann Gottfried Pfautz“</hi> (ediert an <ref target="/o:vipa.rp.hbg.festbuch">dieser Stelle</ref>)<note place="end" xml:id="ftn1" n="1"><p>
                        Das Reportagebuch ist <ref target="/o:vipa.rp.hbg.festbuch">hier</ref> separat ediert.</p></note></head>
            <p>Laila Dandachi</p>
                <div type="intro">
                    <div type="chapter">
            <head n="1">1. Einleitung</head>
                        <p>Zur Bestätigung des Friedens von Passarowitz, abgeschlossen am <date when="1718-07-21">21. Juli
                1718</date>, wurde die Entsendung zweier Großbotschafter vereinbart, die gemäß einem streng
                geregelten Zeremoniell am 15. Juni 1719 die Grenze zwischen der Habsburgermonarchie
                und dem Osmanischen Reich überschritten. Das Zeremoniell wurde spätestens seit den
                1620er Jahren in den habsburgisch-osmanischen Beziehungen und in der
                Diplomatie verwendet.<note place="end" xml:id="ftn2" n="2"><p>
                        Thomas <hi rend="smallcaps">Rahn, </hi>Grenz-Situationen des Zeremoniells in der Frühen Neuzeit, in: Thomas Rahn / Markus Bauer, Hg., Die Grenze. Begriff und Inszenierung, Berlin 1997, 177–206, hier 194–195; Arno 
                        <hi rend="smallcaps">Strohmeyer,</hi> Die Theatralität interkulturellen Friedens. Damian Hugo von Virmont als kaiserlicher Großbotschafter an der Hohen Pforte (1719/20), in: Guido Braun / Arno Strohmeyer
                        <hi rend="smallcaps">,</hi> Hg., Frieden und Friedenssicherung in der Frühen Neuzeit. Das Heilige Römische Reich und Europa. Festschrift für Maximilian Lanzinner zum 65. Geburtstag, Münster 2013, 413–438, hier 418–422.
                    </p></note></p>
            <p>Die bildliche Umsetzung des Grenzzeremoniells wurde durch eine Folge von
                insgesamt 18 Kupferstichen (einschließlich des Vorwortblattes) mit den jeweiligen
                Begleittexten verwirklicht. In der mittleren Kolumne des Vorwortblattes wird der
                Autor, der in der Festung von Belgrad dienende Ingenieurleutnant Johann Conrad
                Weiss, angegeben, der das Album seinem Kommandanten, dem Grafen <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs>, widmete.
                Ebenso wird darin vermerkt, dass die Übergabe des Albums am <date when="1720-04-20">20. April 1720</date> in
                Belgrad erfolgte.<note place="end" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Vgl. hierfür die Beschreibung des Vorwortblattes, 5–6.</p></note>
                Der Titel des Werks „Accurater Abriß…“ weist bereits auf die besondere Gattung der
                „Reportagebilder des diplomatischen Zeremoniells“ hin, die in Gemälden und
                Kupferstichen bis ins späte 18. Jahrhundert verbreitet war. Ihren Charakter
                kennzeichnen sowohl die Betonung des historischen Wahrheitsgehalts als auch die
                künstlerische Standardisierung (z.B. die vereinheitlichte Darstellung von
                Regimentern, Kostümen und Waffen). Das historische Ereignis wurde für gewöhnlich auf
                einem einzigen grafischen Blatt (Einblattdruck) veranschaulicht, aber in diesem auf
                mehrere Blätter übertragen. Die Kupferstecher Georg David Nessenthaler und Jeremias
                Wolff schufen eine auf den von Augsburg dominierten mitteleuropäischen Markt
                zugeschnittene Darstellungsweise, die von einer Reduktion der historischen
                Komplexität geprägt ist.<note place="end" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Schriftliche Mitteilung von Werner Telesko, am 17.12.2021.</p></note></p>
            <p>Eric Gornik erwähnt in seinem neulich erschienenen Aufsatz nur zwei bzw.
                drei weitere Exemplare und geht daher davon aus, dass das Reportagebuch nur auf
                einen eingeschränkten Leserkreis zugeschnitten war.<note place="end" xml:id="ftn5"
                    n="5"><p rend="Fußnote">
                        Eric <hi rend="smallcaps">Gornik,</hi>
                        „Auff Türckische Art Herrlich Tractirt“. Das
                            Album zum Österreichisch-Osmanischen Botschaftertausch 1719, in: Viribus
                            Unitis 2017. Jahresbericht Heeresgeschichtliches Museum Wien (2018),
                            23–35, hier 35.</p></note> Jedoch haben weitere Recherchen ergeben,
                dass das Album in Europa weiter verbreitet war: Neben dem kolorierten Exemplar in
                der Österreichischen Nationalbibliothek (Bild- und Grafiksammlung, 260420-E)
                existieren noch eine Dublette, die von der k. k. Hofbibliothek 1895 ins
                Heeresgeschichtliche Museum (KG/525/1) in Wien überführt wurde, eine weitere in der
                Stiftsbibliothek in Kremsmünster (Saal der Benediktiner, 4*Ga 39) sowie zwei
                Exemplare in Serbien (Nationalmuseum<note place="end" xml:id="ftn6" n="6"><p
                        rend="footnote text">
                        In der Bibliothek dieses Museums sind Informationen zum Bestand nur nach schriftlicher Anfrage erhältlich. </p></note>
                und Stadtmuseum Belgrad, GI/1187)<note place="end" xml:id="ftn7" n="7"><p>
                        Ana <hi rend="smallcaps">Milosevic</hi>, The Festival Book. Exchange of Austrian and
                            Turkish Deputations in 1719, in: Charles Ingrao / Nikola Samardžić /
                            Jovan Pesalj, Hg., The Peace of Passarowitz 1718, West Lafayette 2011,
                            239–254, hier 250.
                    </p></note> sowie eines in der Staatlichen Kunstsammlung Dresden
                (Kupfertischkabinett, B 1919, 2) und in den Staatlichen Museen zu Berlin (Sammlung
                Modebild –Lipperheidische Kostümbibliothek, R-Lipp Sba 27 quer). Weitere Exemplare
                befinden sich in den USA (John Hay Library, Anne S.K. Brown Military Collection,
                3-Size DR 2119.2 W45x 1720), in Stockholm (Königliche Bibliothek zu Stockholm, RAR
                161 G2a 1719) sowie in Ungarn (Bibliothek der ungarischen Akademie der
                Wissenschaften, Hauptbibliothek, Régész. Qu. 284 und Orientalische Sammlung, 716.
                725). Alle gefundenen Exemplare sind in deutscher Sprache abgefasst, dies lässt die
                Vermutung zu, dass sie vor allem für die deutschsprachige Oberschicht angefertigt
                    wurden.<note place="end" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="Fußnote">
                        Siehe dazu den Aufsatz von Lisa <hi rend="smallcaps">Brunner,</hi> Habsburgisch-osmanische Großbotschaften als Medienereignisse des 18. Jahrhunderts. Die mediale Inszenierung der Großbotschaft Damian Hugos von Virmont (1719/20) nach Konstantinopel <hi rend="italic">(in Vorbereitung)</hi>.</p></note> Neben dem Aufsatz von Gornik
                existiert noch ein Artikel von Ana Milosevic, die das Thema nicht nur aus
                historischer Perspektive betrachtet, sondern auch kunsthistorische Vorbilder zu
                Beginn der Frühen Neuheit für den Großbotschafterwechsel ausmachen konnte.<note
                    place="end" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="Fußnote">
                        <hi rend="smallcaps">Milosevic</hi>, Festival Book, 249–250.
                    </p></note></p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
            <head n="2">2. Der Verleger</head>
                        <p>Der Augsburger Verleger und Kupferstecher <rs type="person" ref="#mpr14941">Jeremias Wolff</rs>
                    (1663–1724) ließ unter Mitarbeit der Kupferstecher Georg David Nessenthaler und
                    Gottfried Pfautz das Reportagebuch anfertigen. Wolff war neben Johann Andreas
                    Pfeffel und Martin Engelbrecht einer der berühmtesten Verleger in der ersten
                    Hälfte des 18. Jahrhunderts. Er begann zunächst als Uhrmacher und spezialisierte
                    sich danach auf die Herstellung von Automaten. Gegen Ende des 17. Jahrhunderts
                    eröffnete Wolff eine kleine Handlung mit Kupferstichen, wo er, selbst kein
                    Kupferstecher, die besten Künstler für sich arbeiten ließ. Die meisten größeren
                    Werke wurden sowohl mit dem Erscheinungsort Augsburg und seinem Herausgeber
                    Jeremias Wolff –
                <hi rend="italic"> „Jeremias Wolff excudit Augustae Vindelicorum“ – </hi>beschriftet. Außerdem sind auf den meisten Blättern die
                    Namen der beiden Kupferstecher Nessenthaler und Pfautz
                            <hi rend="italic">(„…sculpsit“)</hi> genannt. Am <date when="1700-03-03">3. März 1700</date> erhielt Wolff von Kaiser Leopold I. (reg. 1658–1705) das kaiserliche Privileg. Der Freiheitsbrief garantierte ihm die Möglichkeit, seine Werke beliebig zu illuminieren und zu verkaufen. Sämtliche Blätter sind daher mit der Aufschrift <hi rend="italic">„Cum Privilegio Sacrae Caesaris
                    Majestatis“</hi> versehen. Als privilegierter Großverleger schuf Wolff das erfolgreichste Kunstverlag-Unternehmen in Augsburg und gab eine unüberschaubare Menge an Karten, Porträts, Architektur- und Ornamentbildern sowie historischen Tabellen und Veduten heraus. Doch vor allem seine Ansichten- und Architekturbücher wurden nicht nur in Augsburg, sondern auch in vielen anderen Städten Europas gehandelt. Bei der Herausgabe der Werke bediente Wolff sich nicht nur der Vorbilder aus früherer Zeit, sondern er ließ auch neue Vorlagezeichnungen herstellen, womit er bestimmte Künstler betraute.<note
                    place="end" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Michael <hi rend="smallcaps">Schott</hi>, Hg., Augsburger Vedutenstecher und -verleger
                            (4. Februar–21.März ’82 Ausstellung Schloss Haimhausen), München 1982,
                            89.</p></note> Seine berühmtesten Publikationen waren die Traktate von Leonhard Christoph Sturm<note
                    place="end" xml:id="ftn11" n="11"><p>
                        Kathrin <hi rend="smallcaps">Ellwardt</hi>, Sturm Leonhard Christoph, in: Neue Deutsche
                            Biographie, Bd. 25: Stadion-Tecklenburg, Berlin 2013, 652–654.
                    </p></note> und der „Fürstliche Baumeister” von Paul Decker.<note
                    place="end" xml:id="ftn12" n="12"><p>
                        Paul <hi rend="smallcaps">Decker</hi>, Fürstlicher Baumeister,
                            Oder Architectura Civilis, 3 Bde., Augsburg, 1711.</p></note> Sein Nachfolger Johann Balthasar Probst veröffentliche posthum die Vedutenwerke von Salomon Kleiner (z.B. Ansichten vom Wiener Belvedere und vom Augsburger Rathaus)
                <note place="end" xml:id="ftn13" n="13"><p>
                        Hans <hi rend="smallcaps">Reuther</hi>, Kleiner Salomon, in: Fritz Wagner, Hg., Neue
                            Deutsche Biographie, Bd. 11: Kafka-Kleinfercher, Berlin 1977,
                            749–750.</p></note> sowie Matthias Diesels “Erlustrierende Augen-Weyde”.<note
                    place="end" xml:id="ftn14" n="14"><p>
                        Matthias <hi rend="smallcaps">Diesel</hi>, Erlustierende Augenweide in Vorstellung herrlicher Garten und Lustgebäude Theils inventiert und angelegt, theils nach dermahligem
                            Sito gezeichnet, Augsburg 1717; Peter <hi rend="smallcaps">Prange</hi>, Ein Bildnis des Augsburger
                            Kunstverlegers Jeremias Wolff, in: John Roger Paas / Josef Biller /
                            Maria-Luise Hopp-Gantner, Hg., Gestochen in Augsburg. Forschungen und Beiträge zur Augsburger Druckgraphik, Augsburg 2013, 132–138, hier 135. Werner <hi rend="smallcaps">Schwarz</hi>, Vom “stempelnden” Uhrmacher zum Kunstverleger: Jeremias Wolff und seine Nachfolger, in: Helmut Gier / Johannes Janota, Hg., Augsburger Buchdruck und Verlagswesen, Wiesbaden 1997, 587–620, hier 587–588, vgl. auch Werner <hi rend="smallcaps">Schwarz</hi>, Repraesentatio Belli– Eine
                            Kupferstichabfolge zum Spanischen Erbfolgekrieg aus dem Augsburger
                            Verlag Jeremias Wolff, in: Zeitschrift des historischen Vereins für
                            Schwaben 84 (1991), 129–184, hier
                    134–138.</p></note> Die Ermittlung der Auftraggeber der Werke Wolffs gestaltet sich schwierig, da über den Vertrieb des Verlages bis heute kaum Untersuchungen existieren. Der traditionelle Vertriebsweg über Buchhandel, Jahrmärkte und Messen kam für kostspielige Werke Wolffs, wie das Reportagebuch kaum in Frage. Vielmehr spielten für die europaweite Verbreitung des Werks Kunstagenten aus anderen Städten oder freie Werbeexemplare für die in der Widmung erwähnten Persönlichkeiten eine große Rolle, die sie an interessierte Kundschaft weitergaben.<note
                    place="end" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="Fußnote">
                        <hi rend="smallcaps">Schwarz</hi>, Vom „stempelnden“ Uhrmacher, 605–606.</p></note>
            </p>
            <p>Wiewohl bereits Werner Schwarz den Kaiser als Auftraggeber
                    des prunkvollen Tafelwerks
                <hi rend="italic">„Repraesentatio Belli “</hi>– das den Verlauf der Kämpfe des spanischen
                    Erbfolgekrieges illustriert – in Frage stellt und vielmehr Jeremias Wolff und
                    Balthasar Probst als eigenständige Financiers vermutet,<note place="end" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Schwarz</hi>, Repraesentatio, 179–180.
                    </p></note> könnte man dieselbe Annahme auch für das Reportagebuch aufstellen: Die Standardisierung der künstlerischen Stilmittel und die Reduzierung der historischen Komplexität sprechen eigentlich gegen einen kaiserlichen oder fürstlichen Auftraggeber. 
            </p>
            <p>Neben Künstlern, Architekten und Festorganisatoren traten
                    auch immer wieder Verleger und Kunsthändler als Auftraggeber in Erscheinung, die
                    die auf die Wiedergabe von bestimmten Kunstgenres spezialisierten Zeichner und
                    Stecher anwarben. Dabei konnten die Verleger von den in diesen Werken
                    gehuldigten Personen reiche Entlohnung für die Anfertigung von
                    Geschenkexemplaren, die für andere europäische Höfe bestimmt waren, erwarten.
                    Der Verkauf der Restauflagen ermöglichte dem Verleger das Interesse des
                    bürgerlichen Publikums für höfische Prachtentfaltung zu stillen und zugleich auf
                    die Einmaligkeit des historischen Ereignisses hinzuweisen.<note
                    place="end" xml:id="ftn17" n="17"><p rend="footnote text">
                        Michaela <hi rend="smallcaps">Völkel</hi>, Funktionen der Druckgraphik an deutschen Höfen
                            der Frühen Neuzeit, oder: Wie zeremonielles Wissen in Bildern
                            gespeichert, verbreitet und zweckentfremdet wurde, in: Joachim Landwehr,
                            Hg., Geschichte(n) der Wirklichkeit. Beiträge zur Kultur- und
                            Sozialgeschichte des Wissens, Augsburg 2002, 191–217, hier
                        205–208.</p></note></p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
            <head n="3">3. Künstler</head>
            <p>Während der Verleger sowie die Kupferstecher namentlich in dem Werk genannt werden, gibt es über die Künstler der Stichvorlagen (Delineationen) keine Angaben. Gewöhnlich wurden diese von Malern, Architekten und Kunsthandwerkern geliefert, die als freie Mitarbeiter angeworben wurden. Am Beispiel des Tafelwerks <hi rend="italic">„Repraesentatio Belli“,</hi> das von dem Verlagswerk des Jeremias Wolff in mehreren Kupferstichen zwischen 1725 und 1730 herausgegeben wurde, konnte man u.a. die Zeichnungen bzw. Radierungen des Historienmalers Georg Phillip Rugendas d. Ä. oder jene des Goldschmieds Abraham Drenttwett als Stichvorlagen ausfindig machen.<note
                    place="end" xml:id="ftn18" n="18"><p rend="Fußnote">
                        <hi rend="smallcaps">Schwarz</hi>, Repraesentatio, 139; 143; vgl. Schwarz, Vom „stempelnden“ Uhrmacher, 612. </p></note>
                Die Zeichnungen beruhen jedoch nicht so sehr auf den
                    Vorstellungen oder Beobachtungen der Künstler, sondern vielmehr auf diversen
                    Vorlagen, die die verwendeten Bildmotive bereits thematisierten.
                <note place="end" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Schwarz,</hi> Repraesentatio, 144.</p></note>
                Die folgende Bildanalyse beschränkt sich daher auf die
                    Beschreibung der militärischen, festlichen und zeremoniellen Charakteristiken
                    des Reportagebuchs, wobei auf mögliche Vorbilder der Bildmotive nur fallweise
                    eingegangen wird.
            </p></div>
                </div>
                <div type="chapter">
                <div type="intro">
            <head n="4">Einzelbilder</head>
            <p>Die habsburgische und osmanische Prozession wurde jeweils
                    auf sieben Blättern dargestellt. Beide bewegen sich von der jeweils anderen
                    Seite symmetrisch auf das Zentralbild mit dem Grenzzeremoniell zu. Im Anschluss
                    daran wird noch der gegenseitige Empfang der bedeutendsten Repräsentanten auf
                    zwei weiteren Blättern dokumentiert, der sich aber erst nach dem
                    Grenzzeremoniell ereignete und daher nachträglich hinzugefügt wurde.
                <note place="end" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Milosevic,</hi> The Festival Book, 245.</p></note>
                Die Geschenkwagons, Handpferde und Truppenregimenter
                    werden sehr detailliert dargestellt, womit ein größeres Augenmerk auf Feinheiten
                    wie Kostümierung, Gestik, Mimik, Bewegung und Anordnung im Raum gelegt wird, die
                    nicht nur die politische Bedeutung des Geschehens zum Ausdruck bringen, sondern
                    auch die Exklusivität bzw. Einzigartigkeit des Großbotschafteraustausches
                    kolportieren. Die Relevanz des Geschehens ist daher nicht abhängig von der
                    Aktualität, sondern von der politischen Bedeutung und dem sozialen Rang der
                    Akteure. Der jeweilige Rang der höfischen Repräsentanten wird durch universelle
                    Stilelemente und Techniken dokumentiert und soll dem Betrachter die
                    Simultaneität und die sinnliche Erfahrung des Geschehens vor Augen führen. Im
                    Gegensatz zu detaillierten schriftlichen Beschreibungen konnten die Bilder der
                    Druckmedien auch die nicht höfische Gesellschaft erreichen.
                <note place="end" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="Fußnote">
                        Volker <hi rend="smallcaps">Bauer</hi>, Höfische Gesellschaft und höfische
                            Öffentlichkeit im Alten Reich. Überlegungen zur Mediengeschichte des
                            Fürstenhofs im 17. und 18. Jahrhundert, in: Jahrbuch für
                            Kommunikationsgeschichte 5 (2003), 29–68, hier 52–56.
                    </p></note>
                Darüber hinaus galten vor allem Kupferstiche als Ausdruck
                    der höfischen Gedächtniskultur, da es an den Höfen der Frühen Neuzeit noch keine
                    systematische Zeremonialordnung gab. Einmalige zeremonielle Abläufe wurden in
                    Bildern transferiert und fungierten somit als Speichermedium. Dadurch konnte man
                    sich bei der Organisation neuer höfischer Ereignisse auf vergangene Exempla
                    beziehen, die man nicht nur aus der eigenen Dynastie, sondern aus den
                    Festpublikationen der Bibliotheken von Nachbarhöfen bezog.<note
                    place="end" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Völkel</hi>, Funktionen, 198–199.</p></note></p>
            <p>Die Bedeutung des Militärs ist in diesem Ereignis
                    unübersehbar, wie die Beschreibungen der Einzelbilder zeigen werden.
                    Militärische Handlungsmuster im Staatszeremoniell wurden seit dem 16.
                    Jahrhundert immer häufiger: Im Rahmen von Herrschereinzügen wurde auf
                    Einblattdrucken die Gelegenheit genutzt, auf das militärische Potenzial des
                    Gastes oder des Gastgebers ostentativ aufmerksam zu machen. Seit dem
                    Spätmittelalter führten die Herrscher ihre Leibgarden mit sich, die zwar
                    prächtig gekleidet waren, aber deren Anzahl zunächst eher bescheiden war. Die
                    Einführung der stehenden Heere im 17. Jahrhundert führte zu einer neuen
                    Formensprache bei Herrschaftsinszenierungen, die auf starke formale
                    Vereinheitlichungen setzen. Die Uniformierung des Militärs und die motivische
                    Vereinheitlichung der mitgeführten Fahnen bekräftigten die Wirkung von Ordnung,
                    Ästhetik und Harmonie.<note place="end" xml:id="ftn23" n="23"><p rend="Fußnote">
                        Harriet <hi rend="smallcaps">Rudolph</hi>, Zeichen und Medien des Militärischen am
                            Fürstenhof in Europa, Berlin 2017, 55, 60–61.</p></note>
                Damit war im 18. Jahrhundert der Weg frei für die
                    Schaffung eines Staatszeremoniells, womit nun Staaten ihre Herrschaftsansprüche
                    nach innen und nach außen repräsentieren konnten. Die Darstellung von
                    Truppenparaden mit Fahnen, klingendem Spiel und donnernden Kanonenfeuer wurde
                    daher nicht nur intellektuell, sondern sinnlich erfahrbar.<note
                    place="end" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="Fußnote">
                        <hi rend="smallcaps">Rudolph</hi>, Zeichen, 68–69.</p></note>
            </p>
            <p>Das zentrale Element der Darstellungsweise in den Einzelbildern ist neben der
                            Symbolik des Militärischen auch die Theatralität. Das gesamte Ereignis
                            des Botschafterwechsels wird dem Betrachter bühnenhaft vor Augen
                            geführt. Dafür spricht die festliche Prachtentfaltung, die sich in der
                            Kostümierung der Protagonisten und ihrer Höflinge, in der Größe und
                            Aufwand des Gefolges und der Regimenter sowie in der Körperlichkeit
                            (Gestik, Mimik und Bewegung im Raum) aller dargestellten Personen
                                zeigt.<note place="end" xml:id="ftn25" n="25">
                                <p rend="footnote text">
                                    <hi rend="smallcaps">Gornik,</hi> Auff Türckische Art, 27; vgl.
                                    Claudia Curtius <hi rend="smallcaps">Suetter von Lötzen</hi>,
                                    Das Tafelzeremoniell an deutschen Höfen im 17. und 18.
                                    Jahrhundert. Quellen und Rechtsgrundlagen, iur. Dissertation,
                                    Universität Jena 2008, 96.</p>
                            </note> Das Ziel dieser bühnenhaften „Vorstellung“ des
                            Großbotschafterwechsels war, die politische Ebenbürtigkeit der beiden
                            Großmächte durch freundschaftliche Gesten und ritualisierte Handlungen
                            zu kommunizieren.<note place="end" xml:id="ftn26" n="26">
                                <p rend="footnote text">
                                    <hi rend="smallcaps">Strohmeyer,</hi> Theatralität, 420–421.</p>
                            </note> Mit dieser Annäherung an den einstigen Erzfeind wollte man
                            ethnographisches Wissen über die Osmanen zur Schau stellen, die vor
                            allem im Militär und Zeremoniell ähnlich bzw. kompatibel schienen. Zwar
                            gab es bereits seit dem 15. Jahrhundert positive Wahrnehmungen über die
                            Türken – z.B. in Sachen Disziplin, Gehorsamkeit und Frömmigkeit etc. –
                            aber die feindliche Gesinnung gegenüber dem übermächtigen Feind wich
                            Anfang des 18. Jahrhunderts zunehmend seiner Entzauberung.<note
                                place="end" xml:id="ftn27" n="27">
                                <p rend="footnote text"> Joachim <hi rend="smallcaps">Eibach,</hi>
                                    Annäherung – Abgrenzung – Exotisierung. Typen der Wahrnehmung
                                    des „Anderen“ in Europa am Beispiel der Türken, Chinas und der
                                    Schweiz (16. bis frühes 19. Jahrhundert), in: Joachim Eibach /
                                    Horst Carl, Hg., Europäische Wahrnehmungen, 1650–1850.
                                    Interkulturelle Kommunikation und Medienereignisse, Hannover
                                    2008, 13–74, hier 31–36.</p>
                            </note></p>
                <p>Bis auf das Vorwortblatt und die beiden Blätter am Ende des Albums, die
                ausführlicher über das bevorstehende bzw. abgebildete Ereignis berichten,
                beschränken sich die Begleittexte zu den einzelnen Bildern auf kurze Beschreibungen
                der Personen und Gegenstände. Somit kommentieren die Texte zwar das Ereignis, aber
                geben keine persönlichen Eindrücke oder Interpretationen wieder. Die Bilder und
                Begleittexte entsprechen daher den bei Festpublikationen angewandten Methoden. Aber
                nicht nur die schriftlichen Beschreibungen, sondern auch die sparsame Ausgestaltung
                der Bildszenen können dem Rationalisierungsdruck geschuldet sein.<note place="end"
                    xml:id="ftn28" n="28"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Suetter von Lötzen</hi>, Das Tafelzeremoniell, 98.</p></note></p>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>Das Vorwortblatt</head>
                        <pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009"/>
            <p>Dieses Blatt erwähnt die grundlegenden Elemente des
                Großbotschafterwechsels. Die mittlere Kolumne ist durch einen festlichen Rahmen
                hervorgehoben und beinhaltet die Widmung des Buches durch den Ingenieurleutnant,
                Goldschmied und Autor des Texts Johann Conrad Weiss (1670–1758),<note place="end"
                    xml:id="ftn29" n="29"><p>Manfred <hi rend="smallcaps">Grieb</hi>, Hg., Nürnberger Künstlerlexikon: Bildende
                            Künstler, Kunsthandwerker, Gelehrte, Sammler, Kulturschaffende und
                            Mäzene vom 12. bis zur Mitte des 20. Jahrhunderts, München 2007,
                            1646.</p></note> an <rs type="person" ref="#mpr14241">Johann Josef Graf von Oduyer</rs>, den General
                Feld-Wachtmeister der Festung Belgrad. Graf <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs>, ein gebürtiger Ire, wurde
                erstmals von Graf Guido Starhemberg für militärische Dienste in Anspruch genommen.
                Zu Beginn des 18. Jahrhunderts konnte er in der kaiserlichen Armee seine
                militärische Karriere fortsetzen und wurde aufgrund seiner verdienstvollen
                Leistungen in Spanien und Italien durch <rs type="person" ref="#mpr9399">Kaiser Karl VI.</rs> 1713 in den Grafenstand
                erhoben. Daraufhin konnte er sich im venezianisch-österreichischen Türkenkrieg
                (1716–1718) bewähren und wurde daher 1718 zum Generalfeldwachtmeister der
                Grenzfestung Belgrad im Königreich Serbien ernannt. Neben militärischen und
                administrativen Aufgaben leistete er auch in diplomatischen Angelegenheiten
                Unterstützung, wie es in der Begegnung des habsburgischen Großbotschafters <rs type="person" ref="#mpr9435">Damian
                Hugo Graf von Virmont</rs> (1666–1722)<note place="end" xml:id="ftn30" n="30"><p> August
                        <hi rend="smallcaps">Heldmann</hi>, Virmont, in: Allgemeine Deutsche Biographie,
                            Bd. 55: Nachträge bis 1899, Leipzig 1910, 332–341.</p></note> mit
                dem osmanischen Großbotschafter Ibrahim Pascha (ca. 1662–1730)<note place="end" xml:id="ftn31" n="31"><p>
                        Müner <hi rend="smallcaps">Aktepe</hi>, Ibrāhīm Pas̲h̲a Nevs̲h̲ehirli, in: Peri
                            Bearman, u.a., Hg., Encyclopaedia of Islam. Second Edition, Leiden 2012
                            [online Version].
                         Diese Quelle wird von nun an mit dem Kürzel EI<hi rend="superscript">2</hi> zitiert.</p></note>
                überliefert ist. Die erste Kolumne des Vorwortblattes erwähnt den
                Großbotschafterwechsel, der sich am <date when="1719-06-15">15. Juni 1719</date> auf der Straße von Belgrad nach
                Niš zwischen Paracín und Ražanj ereignete. Die dritte Kolumne weist schließlich auf
                seine bedeutende Rolle als Vermittler in diesem Ereignis hin: Er übergab den
                kaiserlichen Großbotschafter Virmont symbolisch in die Hand des Seraskiers <rs type="person" ref="#mpr14242">Abdullah
                Pascha</rs>, Beylerbey von Niš und Rumelien.<note place="end" xml:id="ftn32" n="32"><p>
                        Zur Person vgl.: Aykut <hi rend="smallcaps">Mustak</hi>, In Through the Out Door: Muhsinzade Abdullah
                            Pasha’s Provincial Career. Paper presented at the 27<hi rend="superscript">th</hi> MEHAT Conference, University of Chicago, May 4–5, 2012.
                </p></note> In ähnlicher Weise nahm <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> den osmanischen Großbotschafter
                Ibrahim Pascha in seine Obhut. Anschließend begleiteten <rs type="person" ref="#mpr14242">Abdullah Pascha</rs> und <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs>
                die beiden Repräsentanten auf ihren Weg zur vereinbarten Grenze.<note place="end" xml:id="ftn33" n="33"><p rend="footnote text">
                        Simon Emil <hi rend="smallcaps">Königer</hi>, Die Großbotschaft des Grafen Damian Hugo von
                            Virmont 1719/20. Eine historisch-kritische Edition der Berichte von Otto
                            Friedrich von Öbschelwitz und Johann Joseph Graf von Oduyer,
                            Masterarbeit, Universität Salzburg 2021, 47–52.
                    </p></note> Der Verlauf des Großbotschafterwechsels geht einer intensiven und
                präzisen Planung voraus, die sowohl vom Hauptmann der Festung von Belgrad, <rs type="person" ref="#mpr14241">Graf von
                    Oduyer</rs>,<note place="end" xml:id="ftn34" n="34"><p rend="footnote text"> Der <ref target="/o:vipa.rp.hbg.17190621.oduyer">hier edierte Bericht Oduyers</ref> befindet sich in Wien im Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I, 184/2, Relation vom 21.06.1719, 45r–54v.</p></note>
                als auch vom Ingenieurhauptmann und Kartograph Otto Friedrich von Öbschelwitz <note place="end" xml:id="ftn35" n="35"><p> Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I, 184/1, Relation 1719, 136r–159v. Zur Person und Funktion von Öbschelwitz während des Großbotschafterwechsels, vgl. 
                        <hi rend="smallcaps">Königer</hi>, Die Großbotschaft,
                31–37.</p></note>vorgenommen worden ist. Der gesamte Reiseverlauf der
                Großbotschaft des Grafen Damian Hugo von Virmont von Wien nach Konstantinopel wurde
                von dessen Sekretär und Kartograph Gerard Cornelius Driesch ausführlich
                    beschrieben.<note place="end" xml:id="ftn36" n="36"><p rend="footnote text">
                        <ref target="/o:vipa.tr.hbg.1723">Gerhard Cornelius von den <hi rend="smallcaps">Driesch, </hi>Historische Nachricht von der Röm. Kayserl.
                            Groß-Botschafft nach Constantinopel, welche auf allergnädigsten Befehl
                            Sr. Röm. Kayserlichen und Catholischen Majestät Carl des Sechsten nach
                            glücklich vollendeten zweyjährigen Krieg, der hoch und Wohlgebohrne des
                            H. R. Reichs Graf Damian Hugo von Virmondt rühmlichst verrichtet […].
                            Nürnberg 1723.</ref>
                    </p></note></p>
                    </div>
                    <div type="section">
            <head>Der kaiserliche Zug</head>
                        <div type="subsection" xml:id="db1">
                            <head>1. Doppelbild: „Die Inszenierung der Gepäck- und Paradewagen“</head>
                            <pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012"/>
            <p>Die drei dargestellten Wagen unterscheiden sich in der Ausstattung, Anzahl der Pferde
                                und der Gespannführer, die hier in typischer blauer Tracht mit
                                goldenen Knöpfen, roten Manschetten und schwarzem Dreispitz
                                dargestellt werden.<note place="end" xml:id="ftn37" n="37">
                                    <p rend="footnote text"> Magdalena <hi rend="smallcaps"
                                            >Bayreuther</hi>: Royal Equipage on its way. Carriages
                                        and Court Ceremonial in Eighteenth-Century Munich, in: Mark
                                        Hengerer / Nadir Weber, Hg., Animals and Courts. Europe, c.
                                        1200–1800, Berlin / Boston 2020, 241–263, hier 255. </p>
                                </note> Während die ersten beiden Fahrzeuge, der Gepäck- und
                                Präsentwagen, von einem Dreigespann gezogen werden, besteht die
                                Kutsche aus einem Coupé (Zweiersitz) und einem Sechsergespann. Der
                                Rang und die Bedeutung dieser Gespanne zeigen sich anhand des
                                Präsentwagens durch seine rote mit Gold bestickte Hülle und anhand
                                der schwarzen Kutsche durch die goldenen Ornamente auf der
                                Oberfläche des Coupés. Sie unterscheiden sich daher deutlich von dem
                                schlichten Gepäckwagen am Ende des Zuges. Der Fokus dieses Blattes
                                liegt aber eindeutig auf der Repräsentation der Personenkutsche,
                                deren Pferde noch durch ihr goldenes Zaumzeug und ihren roten
                                Kopfschmuck hervorgehoben werden. Außerdem weist die Kutsche zwei
                                Gespannführer auf, von denen der vordere – Postillion genannt – die
                                ersten beiden Pferde lenkt, während der eigentliche Kutscher oder
                                Hofwagenmeister auf einem erhöhten Sitz die hinteren vier Pferde
                                anführt. Die goldbordierten Decken der Pferde demonstrieren außerdem
                                die zeremonielle Bedeutung des Gefährts gegenüber den von
                                Unterwagenmeistern geführten Gepäck- und Geschenkwagen.<note
                                    place="end" xml:id="ftn38" n="38">
                                    <p rend="footnote text"><hi rend="smallcaps">Bayreuter</hi>,
                                        Royal Equipage, 251, 253.</p>
                                </note>
                            </p>
            <p>Die Pferdekutsche galt Anfang des 18. Jahrhunderts als zentrales Element der
                                höfischen Repräsentation: Die Fahrt drückte nicht nur eine
                                hierarchische Distanzierung aus, sondern bestach auch durch ihre
                                mystische Dimension, die – wie im Fall der schwarzen Kutsche des
                                Großbotschafters – durch geschlossene Vorhänge noch verstärkt
                                    wurde.<note place="end" xml:id="ftn39" n="39">
                                    <hi rend="smallcaps">Bayreuter,</hi> Royal Equipage, 243.</note>
                                Die drei dargestellten Wagen dienen hier nur als
                                Illustrationsbeispiel eines sehr langen Großbotschafterzuges, der
                                sich – wie in der Beschreibung angegeben – aus mehreren hundert
                                Fahrzeugen zusammensetzte. Die Anzahl der Kutschen, des Gepäcks und
                                der Präsente spiegelt nicht nur die zeremonielle, sondern auch die
                                politische Bedeutung des Botschafters, der die Hoheit und den
                                Reichtum des Herrschers angemessen repräsentieren sollte. <note
                                    place="end" xml:id="ftn40" n="40">
                                    <p> Johann Christian <hi rend="smallcaps">Lünig</hi>, Theatrum
                                        Ceremoniale Historico-Politicum Oder Historisch- und
                                        Politischer Schau-Platz Aller Ceremonien: Welche bey Päbst-
                                        und Käyser- auch Königlichen Wahlen und Crönungen …
                                        beobachtet worden, 2 Bde., Leipzig 1719, hier Bd. 1,
                                        384–386; Andrea <hi rend="smallcaps">Sommer-Mathis</hi>,
                                        Theatrum Ceremoniale. Rang und Sitzordnungen bei
                                        theatralischen Veranstaltungen am Wiener Kaiserhof im 17.
                                        und 18. Jahrhundert, in: Jörg Jochen Berns / Thomas Rahn,
                                        Hg., Zeremoniell als höfische Ästhetik in Spätmittelalter
                                        und Früher Neuzeit, Tübingen 1995, 511–533, hier 522. </p>
                                </note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db2">
                        <head>2. Doppelbild: „Aufmarsch der Grenadiere“</head>
                        <pb facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015"/>
            <p>Auf dem linken Bild sind noch weitere nicht militärische
                    Teilnehmer des Großbotschaftereinzuges abgebildet: Die sieben Maultiere, die von
                    zwei Beiläufern angeführt werden, sind mit goldbestickten Schabracken aus rotem
                    Samt und goldenem Zaumzeug geschmückt. Außerdem befinden sich noch dreifarbige
                    Federbüsche auf ihren Köpfen und auf den „höckerförmigen Aufsätzen“, was den
                    theatralischen Charakter des Großbotschaftereinzuges unterstreicht. Darüber
                    hinaus sind die Maultiere im Vergleich zu der Anordnung der Grenadiere auf dem
                    rechten Bild noch deutlich größer dargestellt.
            </p>
            <p>Bereits seit dem Ende des 15. Jahrhunderts sind neben
                    Paradepferden, Geschenk- und Gepäckwagen auch prunkvoll geschmückte Maultiere
                    bei fürstlichen Einzügen bezeugt: Der Aufbruch des Hofes des Herzogs von Ferrara
                    nach Rom beinhaltete u. a. mehrere hundert Paradepferde und Maultiere, von denen
                    etliche mit karmesinrotem Samt geschmückt und mit wertvollen
                    Einrichtungsgegenständen beladen wurden.<note place="end" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="footnote text"> Lucas <hi rend="smallcaps">Burkart</hi>, Bildnisproduktion und Herrscherwahrnehmung am
                            herzoglichen Hof von Ferrara, in: Zeitschrift für historische Forschung
                            25 (1998), 55–84, hier
                    57–58.</p></note> Daher könnte es sich bei den „höckerförmigen Aufsätzen“ der 
                Maultiere im Reportagebuch auch um wertvolle Utensilien des höfischen Gefolges handeln. Prunkvolle Einzüge mit prachtvollen Kutschen, 
                Handpferden und Maultieren als Gepäcksträger gehörten auch noch im frühen 18. Jahrhundert zum Standard der höfischen Repräsentation.<note place="end" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="footnote text">
                        Beispielsweise beim Einzug der österreichischen Prinzessin Maria Josepha am 2. September 1719 in Dresden, der im <hi rend="bold color(0079BF)">7. Doppelbild</hi>
                        besprochen wird.</p></note></p>
            <p>Der Aufmarsch der Grenadiere charakterisiert zur Gänze das
                    rechte Bild und betont das militärische Rahmengefüge des
                    Großbotschaftereinzuges, der in den folgenden Doppelbildern noch verstärkt
                    wird.
            </p>
            <p>Hier werden zwei Regimenter von Grenadieren gezeigt, die
                    jeweils in 6 Reihen zu je 6 Personen angeordnet sind. Sie tragen enge Hosen mit
                    rosafarbenen Gamaschen, graue, knielange Mantelkleider mit roten Manschetten,
                    Halbschuhe mit kurzen Absätzen und schwarz-gelbe, spitz zulaufende Pelzmützen
                    mit herabhängendem Beutel. Außerdem trägt jeder Grenadier bis auf die zwei
                    Trommler, die jeweils in der Mitte der vordersten Reihe der Regimenter stehen,
                    einen Säbel und ein Gewehr.<note place="end" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="footnote text">
                        Richard <hi rend="smallcaps">Knötel</hi>, Handbuch zur Uniformkunde, Leipzig 1896,
                            216–218.</p></note>
                Die Trommler gehören neben den Pfeifern zu jenen
                    Militärmusikern, die die Infanterie mit Marschmusik begleiten.<note
                    place="end" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="footnote text">
                        Hans-Peter <hi rend="smallcaps">Stein /</hi>
                        Hans-Martin <hi rend="smallcaps">Ottmer</hi>, Hg., Symbole und Zeremoniell in deutschen
                            Streitkräften vom 18. bis 20. Jahrhundert, Herford 1984,
                        256–257.</p></note> Die Grenadiere als Infanterietruppen werden in der kaiserlichen Armee erstmals 1664 erwähnt. Um 1720 war bereits die Vereinheitlichung ihrer Uniformierung weitgehend abgeschlossen.<note
                    place="end" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Knötel,</hi> Handbuch zur Uniformkunde, 216.</p></note>
                Die Einfärbung der Hosen, Pelzmützen und Manschetten
                    dienen hier und in den folgenden Doppelbildern zur Unterscheidung der
                    verschiedenen Infanterie- und Kavallerieregimenter.
            </p></div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db3">
                        <head>3. Doppelbild: „Die Militärparade des Großbotschafters Damian Hugo von Virmont“</head>
                        <pb facs="#facs_18" n="18" xml:id="img_0018"/>
            <p>An der Spitze des Zuges befindet sich der Großbotschafter Virmont, der in
                                herrschaftlicher Manier ein schwarzes Pferd reitet und von 12
                                Infanteriesoldaten, gruppiert in 3 Reihen zu je 4 Personen,
                                begleitet wird. Ihre Kostüme – graue Mantelkleider mit roten
                                Manschetten und rosafarbenen Gamaschen – ähneln den Grenadieren im
                                    <hi rend="bold color(0079BF)"><ref target="#db2">2.
                                        Doppelbild,</ref></hi> wohingegen ihre Bewaffnung auf den
                                Degen beschränkt ist. Der höhere Rang dieses Infanterieregiments und
                                ihre Zugehörigkeit zum Großbotschafter erklärt sich durch die
                                goldenen Knöpfe ihrer Mantelkleider. Der Großbotschafter selbst
                                trägt, wie alle Teilnehmer dieses Blattes, einen Dreispitz als
                                Kopfbedeckung und ein rotes Mantelkleid mit Goldstickerei.
                                Zusätzlich wird er noch durch sein schwarzes Pferd hervorgehoben,
                                das mit einer blauen, goldbestickten Satteldecke und einem goldenen
                                Zaumzeug ausgestattet ist. Sein bedeutender Rang erklärt sich durch
                                seine Positionierung am Anfang des Zuges, seine Haltung, Kleidung
                                und der Anzahl seiner Begleiter,<note place="end" xml:id="ftn46"
                                    n="46">
                                    <p rend="footnote text"> Gottfried <hi rend="smallcaps"
                                            >Stieve</hi>, Europäisches Hof-Ceremoniel: In welchem
                                        Nachricht gegeben wird, was es für eine Beschaffenheit habe
                                        m. d. Praerogativa u. d. aus selbiger fließenden Ceremoniel,
                                        welches zwischen Käyser- und Königl. Majestäten,
                                        Churfürsten, Cardinälen, Fürsten und freyen Republiquen,
                                        dero Gesandten und Abgesandten beobachtet wird, Augsburg
                                        1723, 1–2; Claudia <hi rend="smallcaps">Schnitzer</hi>:
                                        Höfische Maskeraden. Funktion und Ausstattung von
                                        Verkleidungsdivertissements an deutschen Höfen der Frühen
                                        Neuzeit, Tübingen 1999, 6–29.</p>
                                </note> von denen die restlichen noch auf dem <ref target="#db4">4.
                                    Doppelbild</ref> dargestellt werden. Die Darstellung des
                                Großbotschafters als führender Reiter seines Zuges erinnert an
                                herrschaftliche Reiterporträts, die den Fürsten oder König in
                                derselben Reiterpose zeigen, wie z.B. den französischen König Ludwig
                                XIV. in einem Reiterbildnis aus der 2. Hälfte des 17. Jahrhunderts
                                im Musée des Beaux-Arts in Dijon:<note place="end" xml:id="ftn47"
                                    n="47">
                                    <p rend="footnote text"> René-Antoine <hi rend="smallcaps"
                                            >Houasse</hi>, Louis XIV à cheval, Dijon 1793, Musée des
                                        beaux-arts de Dijon, CA 154, online unter: <ref
                                            target="http://mba-collections.dijon.fr/ow4/mba/voir.xsp?id=00101-43465&amp;qid=sdx_q1&amp;n=5&amp;e="
                                            >http://mba-collections.dijon.fr/ow4/mba/voir.xsp?id=00101-43465&amp;qid=sdx_q1&amp;n=5&amp;e=</ref>
                                        (13.04.2022).</p>
                                </note> Die Präsenz der dargestellten Person – im Reportagebuch
                                vertritt der Großbotschafter den Kaiser – wird durch die Kleidung
                                und Insignien zeichenhaft überhöht, wodurch die Theatralität der
                                Herrscheridee nach außen getragen wird.<note place="end"
                                    xml:id="ftn48" n="48">
                                    <p rend="footnote text"> Matthias <hi rend="smallcaps"
                                            >Müller</hi>, Unfassbare Komplexität und überwältigtes
                                        Staunen. Die theaterhafte Inszenierung höfischer Räume im
                                        Dienst der königlichen Evidenz, in: Margret Scharrer / Heiko
                                        Lass / Matthias Müller, Hg., Musiktheater im höfischen Raum
                                        des frühneuzeitlichen Europas, Heidelberg 2020, 41–66, hier
                                        56–60.</p>
                                </note> In ähnlicher Aufmachung, aber in etwas weniger prunkvoller
                                Darstellung, folgt der Zug des Oberstallmeisters, der sich aus
                                Infanteristen und Kavalleriesoldaten zusammensetzt, deren Pferde
                                rote, goldbestickte Satteldecken tragen. Die besondere Stellung des
                                Oberstallmeisters kennzeichnet wieder, wie im Fall des
                                Großbotschafters, seine Positionierung am Beginn des Zuges, sein
                                rotes mit Goldbordüren geschmücktes Mantelkleid und die blaue mit
                                Goldstickerei versehene Satteldecke seines weißen Pferdes. </p>
            <p>In der Kostümierung und Ausstattung des Gefolges des
                    Oberstallmeisters ergeben sich im Vergleich zu den Fußsoldaten des
                    Großbotschafters keine Unterschiede. Der Oberstallmeister erfüllte im
                    kaiserlichen Hofstaat die Aufsicht über die Sattel- und Rüstkammer sowie die
                    Wagenburg und den Marstall. Darüber hinaus ist dieser eng mit der Person des
                    Fürsten bzw. mit der des Grafen Virmont verknüpft, da er ihn bei seinem Ausritt
                    gewöhnlich begleitet.<note place="end" xml:id="ftn49" n="49"><p rend="footnote text"> Ivan <hi rend="smallcaps">von Žolger</hi>, Der Hofstaat des Hauses Österreich, Wien /
                            Leipzig 1917, 134.</p></note></p>
            <p>Der musikalische Rahmen des Zuges wird von den sich auf
                    der linken Bildhälfte gruppierenden Hauptboisten gebildet, wodurch der festliche
                    und bühnenhafte Charakter der Militärparade verstärkt wird. Das Regiment der
                    Hauptboisten entwickelte sich aus den Spielleuten, die die kaiserliche Armee
                    spätestens seit dem Dreißigjährigen Krieg mit ihren Pfeifen und Trommeln
                    begleiteten, um die Signale für verschiedene Marschbefehle anzuzeigen. Ab der 2.
                    Hälfte des 17. Jahrhunderts kamen dann die Oboen und Fagotte hinzu, die ab 1700
                    den Kern kleinerer Ensembles aus „Harmonien“ oder Hauptboisten bildeten.<note place="end" xml:id="ftn50" n="50"><p rend="footnote text">
                        Eugen <hi rend="smallcaps">Brixel</hi>, Kulturfaktor Militärmusik. Leitbild und
                            Wegbereiter des zivilen Blasmusikwesens in Österreich, in:
                            Österreichische Musikzeitschrift 52/7, 1997, 16–23, hier
                    17.</p></note></p>
            <p>Das Ende des Zuges besteht aus drei Repräsentanten der
                    kaiserlichen Infanterie, deren Dienstgrade durch die Farbe ihrer Kostüme sowie
                    ihre unterschiedlichen Waffen (Hellebarde, Fahne und Lanze) hervorgehoben
                    werden. In der Prachtentfaltung unterscheiden sie sich aber kaum. Die erste und
                    ranghöchste Position nimmt der „Capitain“ bzw. der Hauptmann ein, der die
                    militärische Truppe anführt, welchem die beiden niedrigeren Ränge wie der
                    Fähnrich, dem die ehrenvolle Aufgabe der Verteidigung der Fahne gebührt, und der
                    Sergeant unterstellt sind.<note place="end" xml:id="ftn51" n="51"><p rend="footnote text">
                        Vgl. die Funktion des Fahnenträgers bei der Kavallerie im <hi rend="bold color(0079BF)"><ref target="#db4">4. Doppelbild</ref>.</hi></p></note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db4">
                        <head>4. Doppelbild: „Aufmarsch der Kavallerie“</head>
                        <pb facs="#facs_21" n="21" xml:id="img_0021"/>
            <p>Auf der linken Bildhälfte setzt sich der Zug des Großbotschafters vom <hi rend="bold color(0079BF)"><ref target="#db3">3. Doppelbild</ref></hi>
                fort: Er besteht aus insgesamt 24 Infanteriesoldaten, die mit dem gleichen Kostüm ausgestattet sind wie jene, die den Großbotschafter umgeben. 
            </p>
            <p>Die Bedeutung des Blattes konzentriert sich auf das
                    Zentrum mit der Darstellung der Kavallerie, deren Kleidung oder Satteldecken
                    farblich und mit Goldstickerei hervorgehoben werden und daher der prachtvollen
                    Darstellung des Oberstallmeisters im<hi rend="bold color(0079BF)"> <ref target="#db3">3. Doppelbild</ref></hi>
                in nichts nachsteht. Dieselbe Stufe der Prachtentfaltung
                    trifft auch auf die Dienerschaft der Kavalleristen zu.
            </p>
            <p>Die Hierarchisierung innerhalb dieses Regiments ist im
                    Vergleich zum Zug des Großbotschafters deutlich zurückgenommen. Der Schwerpunkt
                    des Blattes verschiebt sich daher auf die militärische Komponente des Zuges: In
                    der vordersten Reihe der Kavallerie befindet sich in mittiger Position der
                    Fahnenträger, der eine Fahne mit dem Bild des kaiserlichen Doppeladlers trägt.
                    Sein Habitus ähnelt ein wenig der Reiterpose des Großbotschafters, dennoch
                    versinnbildlicht er nicht so sehr die kaiserliche Präsenz, sondern vielmehr
                    seine äußerst ehrenvolle Funktion in dem Regiment: Der Fahneneid verpflichtet
                    den Träger, der oft den niedrigsten Rang in der adeligen Offizier-Charge
                    einnimmt, die kaiserliche Fahne bis auf den letzten Blutstropfen vor dem Gegner
                    zu verteidigen. Der Ruhm und Geist dieser Truppe steht daher völlig im Dienst
                    des Monarchen. Die Erbeutung von gegnerischen Fahnen galt als besonders ehrenvoll. Das
                    Bild unterstreicht somit ihre symbolische Bedeutung für die kaiserliche Armee.<note place="end" xml:id="ftn52" n="52"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Stein / Ottmer</hi>, Hg., Symbole, 213–218.</p></note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db5">
                        <head>5. Doppelbild: „Der Paradezug des Hofmarschalls“</head>
                        <pb facs="#facs_24" n="24" xml:id="img_0024"/>
            <p>Im Gegensatz zum vorhergehendem Doppelbild ist hier wieder
                    eine deutliche Hierarchisierung der Hofbeamten zu beobachten: Der vordere Zug
                    wird vom Hofmarschall geleitet, der wieder durch seine Positionierung an der
                    Spitze und durch seine Reiterpose als die wichtigste Person dieses Doppelbildes
                    gekennzeichnet wird. Die Prachtentfaltung der Kostümierung (Farbe, Material
                    etc.) seines aus 18 adeligen Reitern („Gentilhommes“) bestehenden Paradezuges
                    ist dem Zug der Kavalleristen im <ref target="#db4">4. Doppelbild</ref>
                ebenbürtig. Damit tritt die repräsentative Symbolik des Fahnenträgers, der sich auch hier in der Mitte der vorderen Reihe befindet, etwas zurück. 
            </p>
            <p>Auf der linken Bildhälfte gruppiert sich der hierarchisch niedrigere Zug des
                                Legationssekretärs, der sich aus sechs geistlichen Teilnehmern
                                zusammensetzt. Seine Position ist mit demjenigen des Hofmarschalls
                                vergleichbar, da er in derselben Prachtentfaltung und Reiterpose
                                dargestellt wird, wobei hier zusätzlich zwei mit Degen bewaffnete
                                Diener die vorderen Zügel halten. Die Rangabstufung der Teilnehmer
                                ist nicht durch die Farbwahl und den Aufwand ihrer Kleidung
                                erkennbar, sondern durch die Positionierung des Prälaten bzw. ihres
                                Vorstehers am Ende des Zuges. Dieses Doppelbild weist auf die
                                zeremonielle Funktion des Hofmarschalls als Empfänger ausländischer
                                Gesandtschaften hin, die er am Tag des Einzuges vor den Toren der
                                Stadt abholte, um sie danach in ihr Quartier zu geleiten.<note
                                    place="end" xml:id="ftn53" n="53">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Žolger</hi>, der Hofstaat, 108.</p>
                                </note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db6">
                        <head>6. Doppelbild: „Paradezug des Hofmeisters“</head>
                        <pb facs="#facs_27" n="27" xml:id="img_0027"/>
            <p>Wie auch im Fall der Darstellung des Hofmarschalls im vorangehendem Doppelbild, ist
                                hier der Hofmeister vor allem durch seine Positionierung an der
                                Spitze seines Regiments - bestehend aus 15 Offizieren der Kavallerie
                                - hervorgehoben. Dahinter folgt der Zug der Sprachknaben mit den
                                adeligen Kanzlei- und Hofbediensteten, die hier wieder nicht durch
                                ihre Kostümierung, sondern durch ihre hierarchische Anordnung
                                differenziert werden. Die höchste Stellung am Hof gebührt dem
                                Hofmeister, dem die Leitung und Organisation der kaiserlichen
                                Hofämter obliegt, wie z.B. des Personals der Hofbibliothek, das
                                neben den Dolmetschern auch die Sprachknaben einschließt, deren
                                Bedeutung für die Großbotschaft durch ihre Positionierung an der
                                Spitze demonstriert wird. Erst danach folgen die Mitglieder der
                                Hofkanzlei und ihre adeligen Diener auf dem linken Bildrand. <note
                                    place="end" xml:id="ftn54" n="54">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Žolger</hi>, der Hofstaat, 66–67, 69,
                                        75–76.</p>
                                </note> Auf der rechten Bildhälfte treten noch die hochangesehenen
                                Militärmusiker der Kavallerie - bestehend aus vier Trompetern und
                                einem Pauker in der Mitte - auf. Die Trompeter und der den Takt
                                vorgebende Pauker begleiten mit ihrem Marschsignal die Offiziere des
                                    Hofmeisters.<note place="end" xml:id="ftn55" n="55">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Stein / Ottmer</hi>, Hg., Symbole,
                                        256–257; <hi rend="smallcaps">Brixel</hi>, Kulturfaktor,
                                        17.</p>
                                </note> Sie tragen schwarze Kostüme mit goldenen Bordüren und sitzen
                                auf den mit Gold bestickten Satteldecken ihrer Pferde und sind daher
                                ähnlich prachtvoll gekleidet wie die Sprachknaben und Hofdiener auf
                                der linken Bildhälfte. Der hohe Rang des Hofmeisters innerhalb des
                                kaiserlichen Hofstaats wird somit durch die große Anzahl der ihm
                                unterstellten Mitglieder der Großbotschaft (9 Sprachknaben, 4
                                Kanzleibeamte und 18 „Gentilhommes“, 15 Kavalliere und 5 Musiker)
                                veranschaulicht. </p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db7">
                        <head>7. Doppelbild: „Die kaiserliche Militärparade des Großbotschafterwechsels“</head>
                        <pb facs="#facs_30" n="30" xml:id="img_0030"/>
            <p>Das letzte Blatt vor dem Grenzzeremoniell veranschaulicht die
                Militärmacht des Kaiserreichs. Die verschiedenen Infanterie- und
                Kavallerieregimenter der kaiserlichen Armee kommen auf 60 bzw. 80 Schritt vor der
                ersten Grenzsäule zum Stehen<note place="end" xml:id="ftn56" n="56"><p rend="footnote text">
                        Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I, 184/2, Relation vom 21.06.1719, 50r; Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I, 184/1, Relation 1719, fol. 138v; 
                    <ref target="/o:vipa.tr.hbg.1723"><hi rend="smallcaps">Driesch</hi>, Historische Nachricht,</ref> 49–50 und
                        52–53.</p></note>: Die Einheiten (Husaren, Dragoner, Kürassiere und
                Grenadiere) sind auf der rechten Bildhälfte in 8 Reihen zu je 4 Mann
                angeordnet, während auf der linken der Paradezug mit 14 Handpferden und der gleichen
                Anzahl von Dienern unter Führung des Stallmeisters, der von zwei Hofkurieren
                begleitet wird, abgebildet ist. Wie bereits in den anderen Doppelbildern
                beschrieben, werden die bedeutendsten Persönlichkeiten des Zuges auch hier wieder
                durch ihre Positionierung, Habitus, Kleidung und Anzahl des Gefolges hervorgehoben.
                Die Spitze des Zuges bilden die beiden Hofkuriere, die durch ihre mit Goldbordüren
                geschmückten und farblich unterschiedlichen Kostüme hervorstechen. Während sich die
                beiden berittenen Kuriere vom Betrachter abwenden, folgt der Stallmeister auf seinem
                Pferd in Dreiviertelansicht, was seine Funktion und seinen Rang in dieser Parade
                hervorhebt.</p>
            <p>Die prächtige Ausstattung der Handpferde mit goldbestickten Schabracken
                aus rotem Samt geben Einblick in das festliche Rahmengefüge des
                Großbotschafterwechsels, worauf bereits im
                <ref target="#db1">1. Doppelbild</ref> und <ref target="#db2">2. Doppelbild</ref>
                eingegangen wurde. Der theatralische Einzug der österreichischen Prinzessin Maria
                Josepha am <date when="1719-09-02">2. September 1719</date> in Dresden veranschaulicht deutlich das Zusammenspiel
                von Militär, Fest und Kostümierung, spezifische Elemente, die sich auch in
                politischen Ereignissen wie dem Großbotschafterauswechsels widerspiegeln. Im
                Kupferstich-Kabinett in Dresden wird der festliche Einzug jeweils auf einem Blatt in
                drei Streifen dargestellt, wo der Generalpostmeister mit den Postillionen die Parade
                eröffnet. Danach treten der Oberstallmeister, die Handpferde, Maultiere, Paradewagen
                auf, die von den höchsten sächsischen Hofbeamten und militärischen Truppen wie
                Kürassieren, Dragonern und Grenadieren begleitet werden.<note place="end"
                    xml:id="ftn57" n="57"><p rend="footnote text">
                        Vgl. Claudia  <hi rend="smallcaps">Schnitzer</hi>, Eine gute Figur machen. Kostüm und Fest am
                            Dresdner Hof, Dresden 2000, 237–238.</p></note> Mögliche Vorbilder
                für diese in einem militärischen Rahmen eingebetteten Einzüge stammen noch aus der
                Mitte des 17. Jahrhunderts, wie es z.B. der Kupferstich von Wenzel Holler
                (1607–1677) veranschaulicht.<note place="end" xml:id="ftn58" n="58"><p>
                        Wenzel <hi rend="smallcaps">Holler</hi>, Feierlicher Einzug eines Fürsten, Albertina, D III 5 82, online unter: <ref
                            target="https://sammlungenonline.albertina.at/?query=search=/record/objectnumbersearch=%5bD/III/5/82%5d&amp;showtype=record">https://sammlungenonline.albertina.at/?query=search=/record/objectnumbersearch=[D/III/5/82]&amp;showtype=record</ref> (13.04.2022).</p></note></p>
            <p>Die einzelnen Regimenter im Reportagebuch sind hier deutlich durch ihre
                Kopfbedeckung, Bewaffnung (Gewehr, Säbel, Degen etc.) sowie durch die Art und
                Einfärbung ihrer Ausrüstung unterschieden. Die Husarentracht setzt sich aus dem
                Krummsäbel mit abgeflachter Klinge, einer Beutelmütze, weiter Hose und langem
                Mantelkleid in blauer Farbe, das jedoch im Gegensatz zu den Kostümen der anderen
                Einheiten keine Knöpfe aufweist, zusammen. Farbe und Form der Uniform dieser
                ungarischen Militäreinheit war bis in die zweite Hälfte des 18. Jahrhunderts sehr
                    unterschiedlich.<note place="end" xml:id="ftn59" n="59"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Knötel</hi>, Handbuch, 234–235; vgl. zur ungarischen Herkunft des Husarenregiments: Hans <hi rend="smallcaps">Blackwenn</hi>, Der Kaiserin Hayduken, Husaren und Grenzer.
                            Bild und Wesen (1740–1769), in: Gerda Mraz, Hg., Maria Theresia als
                            Königin von Ungarn, Eisenstadt 1984, 113–123, hier
                    116–117.</p></note> Die Dragoner sind mit Degen bewaffnet und tragen
                schwarze Dreispitze und graue Kostüme, lediglich die Armborten sind mit roter Farbe
                hervorgehoben. Die danach folgenden Kürassiere unterscheiden sich von ihnen kaum.
                Grundsätzlich sind die Kürassiere im Gegensatz zu den Dragonern, die unter der
                Bekleidung einen ledernen Koller tragen, mit einem eisernen Burstharnisch
                ausgestattet. Die rote Farbe dient bei ersteren als Unterscheidung der Regimenter,
                was jedoch hier auch auf die Dragoner übertragen wird.<note place="end" xml:id="ftn60" n="60"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Knötel</hi>, Handbuch, 227–233.</p></note></p>
            <p>Die dritte Gruppe setzt sich aus zwei Kompanien Grenadiere zusammen, wie
                aus der des Prinzen Alexander und der des Kommandanten Geschwind, die unter der
                Befehlsgewalt des Grafen von Waldeck stehen.<note place="end" xml:id="ftn61" n="61"><p rend="footnote text">
                        Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I,
                            184/2, Relation vom 21.06.1719, fol. 45v.
                    </p></note> Die letzteren tragen gelb-schwarze Mützen und ein graues Mantelkleid
                mit roten Manschetten und ähneln daher den Grenadieren, die im <ref target="#db2">2. Doppelbild</ref> dargestellt sind. Die ersteren
                unterscheiden sich zwar durch ihre gelben Mantelkleider und rot-schwarzen Mützen,
                gleichen sich aber in der Tracht sowie der Bewaffnung völlig. Im Vergleich zum Zug
                des Stallmeisters ist die Pracht der Ausrüstung und Bewaffnung stark reduziert und
                die eigentlich 1700 Mann erfassende Armee beschränkt sich wie die Kutschen und
                Gepäckwägen im <ref target="#db1">1. Doppelbild</ref>
                auf eine verkürzte Darstellung von insgesamt 128 Soldaten. Die symmetrische und
                gestaffelte Anordnung der einzelnen Regimenter verweisen auf die Prinzipien der
                Ordnung und Disziplin in der kaiserlichen Armee zu Beginn des 18. Jahrhunderts sowie
                auf die zunehmende Vereinheitlichung der militärischen Formensprache.</p>
                    </div>
                        <div type="subsection"  xml:id="db8">
                            <head>8. Doppelbild: „Das Grenzzeremoniell“<note place="end" xml:id="ftn62" n="62"><p rend="footnote text">
                        Die osmanischen Transkriptionen folgen der in der Türkei üblichen Methode des İslam Ansiklopedisi (İA).</p></note></head>
                            <pb facs="#facs_33" n="33" xml:id="img_0033"/>
                <p>Dieses Blatt visualisiert den Ablauf und die Struktur des Grenzzeremoniells,
                das in drei Phasen abläuft: In der ersten Phase stehen die beiden
                Repräsentationsmächte einander als gegensätzliche Militäreinheiten gegenüber, was
                sich in den kaiserlichen Doppelbildern vor und in den osmanischen Pendants nach dem
                Zeremoniell zeigt. Die hier dargestellte zweite Phase kennzeichnet die Auflösung der
                kriegerischen Grenze durch das Zeremoniell der symmetrischen Annäherung. Die
                zeitweise Aufhebung der Rangunterschiede ermöglicht gleichzeitig auch eine
                Neutralisierung der Gegensätze, die durch die Schaffung von räumlichen Symmetrien
                hergestellt wird. Die Grenze versinnbildlicht die Front einer Schlacht, deren
                kriegerisches Potenzial durch eine symmetrische Annäherung an einen neutralen Ort
                gänzlich aufgelöst wird und zu einem Akt der Verbrüderung führt.<note place="end" xml:id="ftn63" n="63"><p rend="Fußnote">
                        <hi rend="smallcaps">Rahn,</hi> Grenz-Situationen, 179–181.</p></note> Der
                durch das Zeremoniell geschaffene harmonische und alle Konflikte ausblendende
                Begegnungsraum löst sich beim Auseinandergehen in der dritten Phase auf.<note place="end" xml:id="ftn64" n="64"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Rahn</hi>, Grenz-Situationen, 190–192.</p></note>
                Die letzte Phase ist in diesem Doppelbild nicht mehr dargestellt, sondern der „Akt
                der Verbrüderung“ erfährt seine Fortsetzung beim Empfang und gemeinsamen Mahl im
                Festzelt einige Zeit später (siehe Audienzen).</p>
            <p>Die symmetrische Annäherung geschieht im Bild — wie in beiden Berichten
                    beschrieben<note place="end" xml:id="ftn65" n="65"><p rend="footnote text">
                        Haus-, Hof- und Staatsarchiv, StAbt Türkei I,
                            184/2, Relation vom 21.06.1719, fol. 50r–51r.; Haus-, Hof- und
                            Staatsarchiv, StAbt Türkei I, 184/1, Relation 1719, fol. 138v–140r.
                    </p></note> — innerhalb der drei Säulen: Im Zentrum befindet sich die mittlere
                Säule, die von beiden Seiten jeweils von zwei Stühlen umgeben ist. Auf der linken
                Seite nimmt <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> auf dem unteren Stuhl Platz, wobei der obere für den
                Großbotschafter reserviert bleibt. Hinter <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> steht der kaiserliche Dolmetscher,
                der ihm gerade den Stuhl zurechtrückt. Sowohl der Generalfeldwachtmeister als auch
                der nächste im Rang, der Hofmarschall, fallen durch ihre farbige und prachtvolle
                Kleidung auf: <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> trägt einen roten, goldbestickten Rock sowie einen blauen,
                ebenso bestickten Mantel, während beim Hofmarschall nur der rote Mantel
                vergleichbaren Dekor aufweist. Ein kleines Stück hinter dem Hofmarschall halten sich
                noch der Leutnant und der Adjutant <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyers</rs> mit den Hofdienern und zwei Beiläufern
                auf. Der Rang des Freiherrn wird hier weniger durch seine aufwendige Kleidung als
                durch seine vorrangige Position in der Gruppe verdeutlicht.</p>
            <p>In angemessenen Abstand hinter <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> und seinen Begleitern beziehen elf
                Kavaliere mit dem Stallmeister, ihren Dienern und den Pferden Stellung. Diese beiden
                Verbände bilden eine geschlossene Reihe hinter der Gruppe um <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs>. Der Mantel des
                Stallmeisters und eines jeden Reiters sind ähnlich aufwendig dekoriert wie bereits
                beim Hofmarschall beschrieben. Die Pferde tragen farbige, mit Mustern bestickte
                Schabracken, von denen das erste neben dem Stallmeister, der im Gegensatz zu den
                Reitern zu seiner Linken einen Dreispitz trägt, dem Grafen <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyer</rs> zugeordnet werden
                kann.</p>
            <p>Gleich hinter seinem Pferd, etwas oberhalb der äußeren Säule, gruppieren
                sich die serbischen Infanteriesoldaten Oduyers: acht Fußsoldaten, die Hayduken
                (Heyducken), die zur Verteidigung der Militärgrenze herangezogen wurden, zeichnen
                sich durch ihre „national“ geprägte Uniform aus. Sie tragen aufwendig bestickte
                Mäntel und „bienenkorbförmige“ Filzmützen, die ähnlich wie die Janitscharenmützen
                (vgl. <ref target="#db16">16. Doppelbild</ref> und <ref target="#db17">17. Doppelbild</ref>) auf der Vorderseite eine Feder
                    aufweisen.<note place="end" xml:id="ftn66" n="66"><p rend="footnote text"> Zur Geschichte und Entstehung der Hayduken vgl.: <hi rend="smallcaps">Blackwenn</hi>, Der Kaiserin, 117–123.</p></note>
                Dahinter gruppiert sich noch die lange Reihe ihrer zwölf Diener, die beinahe bis an
                den linken Bildrand reicht, was auf die hohe Stellung und Funktion der Hayduken im
                kaiserlichen Heer hinweist.</p>
            <p>Die rechte Bildhälfte wird von der osmanischen Delegation eingenommen: Auf dem
                                unteren Stuhl sitzt der Seraskier von Niš, <rs type="person"
                                    ref="#mpr14242">Abdullah
                                    Pascha</rs>, in Begleitung seines Dolmetschers. Der obere Stuhl
                                wird wie auf der kaiserlichen Seite für den Großbotschafter Ibrahim
                                Pascha freigehalten. Die fünf osmanischen Würdenträger, die sich um
                                den Seraskier gruppieren, tragen farbige Kleider und Turbane.
                                Während der höhere Rang des Seraskiers durch einen hohen Turban
                                angedeutet wird,<note place="end" xml:id="ftn67" n="67">
                                    <p rend="footnote text"> Der Rang der osmanischen Hofbeamten
                                        wird durch die Form und Höhe des Turbans sowie durch den
                                        Aufwand des Kopfschmuckes bestimmt. Vgl. Luigi Ferdinando
                                            <hi rend="smallcaps">Marsigli</hi>, Stato militare dell’
                                        imperio Ottomano, incremento e decremento del medesimo, Den
                                        Haag 1732, S. 64–65 (mit Abbildungen), online unter:
                                        Österreichische Nationalbibliothek, <ref
                                            target="http://data.onb.ac.at/rep/1069E6E6"
                                            >http://data.onb.ac.at/rep/1069E6E6</ref>
                                        (12.04.2022).</p>
                                </note> gibt es bei den beiden Paschas, dem Feldflaschenträger
                                (Matarani bzw. Mataracı) und dem Vorsteher der Zeltaufschlager
                                (Doffisi bzw. Deveci) kaum Unterschiede in Bezug auf Kleidung,
                                Position und Habitus. Die Repräsentation der osmanischen Delegation
                                ist hier im Vergleich zur kaiserlichen bewusst zurückhaltender
                                gestaltet, was sich nicht nur in der geringeren Anzahl der Paschas
                                um den Seraskier, sondern auch in der reduzierten Größe und
                                Prachtentfaltung der osmanischen Würdenträger und Militäreinheiten
                                zeigt. Kurz vor der türkischen Säule erscheinen auf der rechten bzw.
                                osmanischen Bildhälfte als Gegenbild zu den kaiserlichen
                                Kavalleristen und Hayduken zwei verschiedene Einheiten von
                                Fußsoldaten: Die erste Reihe besteht aus sechs Zeltaufschlagern bzw.
                                Çadiren (Chatirn) und die beiden hinteren Reihen aus ebenso je
                                sechs Mantelträgern bzw. Çuhādāren (Cruhatarn).<note place="end"
                                    xml:id="ftn68" n="68">
                                    <p rend="footnote text"> Ibrahim Pascha wird im <ref
                                            target="#db12">12. Doppelbild</ref> von denselben
                                        Paschas und Hofbediensteten umgeben.</p>
                                </note> Sie tragen wie die anderen osmanischen Würdenträger farbige
                                Kleidung, aber kleinere bzw. einfachere Turbane. Im Gegensatz zu den
                                kaiserlichen Militäreinheiten sind jene aber mit Säbeln und Gewehren
                                ausgestattet. Als Ausgleich erscheint am unteren Ende der linken
                                bzw. kaiserlichen Bildhälfte der in einem roten Mantel erscheinende
                                Kanonenmeister, der die sechs aneinandergereihten Kanonen mitsamt
                                seinen drei Gehilfen im Blick behält.</p>
            <p>Obwohl die Reihe der Paschas, Agas und Janitscharen in Anzahl und Pracht
                reduziert dargestellt ist, wird die Ebenbürtigkeit der Großbotschafter durch die
                hinter der äußeren Säule erscheinenden 8 Pferde der begleitenden Aghas angedeutet,
                die in den dargestellten Pferden des kaiserlichen Großbotschafters auf der linken
                Bildhälfte ihr gleichwertiges Pendant finden.</p>
            <p>Neben der Darstellung von verschiedenen Waffen sind die mit Goldstickerei versehenen
                                Schabraken der Pferde der einzige Verweis auf die sonst prunkvoll
                                ausgestatteten Prozessionszüge der Osmanen. Beispielsweise tragen
                                die Teilnehmer der osmanischen Botschaft des Mehmed Effendi im
                                Tuilerien-Palast von Paris am <date when="1721-01-21">21. März
                                    1721</date> aufwendige Kostüme, Turbane, Waffen und
                                Schmuckgegenstände, wie sie der französische Künstler Charles
                                Parrocel in seinem Ölgemälde veranschaulicht.<note place="end"
                                    xml:id="ftn69" n="69">
                                    <p rend="footnote text"> Charles <hi rend="smallcaps"
                                            >Parrocel</hi>, Entrée de Mehmed effendi aux Tuileries,
                                        Paris 1723, Schloss von Versailles, MV 177, online unter:
                                            <ref
                                            target="http://collections.chateauversailles.fr/?permid=permobj_fe5ccb34-83a7-4a4f-9069-bc86cc099d0d"
                                            >http://collections.chateauversailles.fr/?permid=permobj_fe5ccb34-83a7-4a4f-9069-bc86cc099d0d</ref>
                                        (12.04.2022).</p>
                                </note></p>
                    </div>
                    </div>
                    <div type="section"><head>Der Osmanische Zug</head>
                        <div type="subsection"  xml:id="db9">
            <head>9. Doppelbild: „Die osmanische Militärparade vor dem Großbotschafterwechsel“</head>
                            <pb facs="#facs_36" n="36" xml:id="img_0036"/>
            <p>Die linke Bildhälfte wird von zwei verschiedenen Regimentern der osmanischen Armee
                                bestimmt: Es gruppieren sich Infanterie- (Janitscharen bzw.
                                Yeñiçeri) und Kavallerieregimenter (Spahi bzw. Sipāhī)
                                nebeneinander, die wie die kaiserliche Militärparade im <ref
                                    target="#db7">7. Doppelbild</ref> 1700 Mann umfassen. Im
                                Gegensatz zu den Janitscharen, die hauptsächlich aus der Auslese
                                christlicher Knaben bestanden und am Hof des Sultans erzogen
                                (devşirme) worden waren, besaßen die „Spahi“ eigenes Land
                                    (tīmār).<note place="end" xml:id="ftn70" n="70">
                                    <p> Gustav <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, Begs and
                                        Effendis. A Historical Dictionary of Titles and Terms in the
                                        Ottoman Empire, Istanbul 1997, 137; Pál <hi rend="smallcaps"
                                            >Fodor</hi>, Army, Ottoman (1300-1700), in: Kate Fleet,
                                        u.a., Hg., Encyclopaedia of Islam. Three. Leiden 2016.</p>
                                </note> Allerdings geriet diese reguläre, leicht bewaffnete Reiterei
                                nicht nur gegenüber den mit Pistolen und Gewehren ausgestatteten
                                Janitscharen ins Hintertreffen, sondern hielt kaum noch den schwer
                                bewaffneten Husaren (siehe <ref target="#db7">7. Doppelbild</ref>)
                                stand, die sich aus Kroaten, Ungarn und Serben zusammensetzte und
                                nach dem Vorbild der irregulären, leichtbewaffneten Kavallerie der
                                Deliler (siehe <ref target="#db10">10. Doppelbild</ref>) gebildet
                                    wurde.<note place="end" xml:id="ftn71" n="71">
                                    <p rend="footnote text"> Dávid <hi rend="smallcaps">Géza</hi>
                                        / Pál <hi rend="smallcaps">Fodor</hi>, Changes in the
                                        Structure and Strength of the Timariot Army from the Early
                                        Sixteenth to the End of the Seventeenth Century, Eurasian
                                        Studies 4/2 (2005), 157–188, hier 179. </p>
                                </note></p>
            <p>Was die Uniform und Kopfbedeckung dieser Truppen betrifft,
                    sind sie sehr einheitlich gestaltet und werden allenfalls nur farblich
                    voneinander unterschieden. Die osmanischen Reiter sind mit Säbel, Speer und
                    Bogen ausgerüstet, während die Janitscharen neben dem Säbel auch ein Gewehr
                    tragen. In der Bildmitte ist eine weitere Infanterieeinheit der Janitscharen,
                    die Deveci (Deferckerisch) abgebildet, die vor allem als Eskorte bei
                    zeremoniellen Anlässen eingesetzt werden.<note place="end" xml:id="ftn72" n="72"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 36–37.</p></note></p>
            <p>In der rechten Bildhälfte erkennt man noch den Anführer
                    der Kavallerieeinheit der Kapı kulı („Sklaven der Pforte“), hier als „Ianati“
                    bezeichnet, die sich aufgrund ihrer auf Speere befestigten Fähnchen
                    identifizieren lassen.<note place="end" xml:id="ftn73" n="73"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Marsigli</hi>, Stato, 52–53 (mit Abbildungen).</p></note>
                Sie gleichen zwar hinsichtlich Mannstärke und Ausrüstung
                    der Einheit der Deliler, gehören aber wie die oben erwähnten Janitscharen zur
                    stehenden Armee des Sultans.<note place="end" xml:id="ftn74" n="74"><p rend="footnote text">
                        Gábor <hi rend="smallcaps">Ágoston</hi>, Warfare, in: Gábor Ágoston / Bruce Masters,
                            Hg., Encyclopedia of the Ottoman Empire, New York 2009, 591–595, hier 593.
                    </p></note></p>
            <p>Somit präsentiert sich hier die gesamte Militärmacht der Osmanen mit samt den im unteren Mittelfeld platzierten Kanonen (Artillerie), die jedoch bei der habsburgischen Delegation im <ref target="#db8">8. Doppelbild</ref> 
                bereits im Rahmen des Grenzzeremoniells erscheinen. Die
                    größte Gruppe der Regimenter bilden jedoch die Janitscharen, die nicht nur
                    wichtige militärische Funktionen innehaben, sondern sich auch durch ihre
                    zeremonielle Rolle im osmanischen Staat (diwān-i hümāyūn) auszeichnen.<note place="end" xml:id="ftn75" n="75"><p>
                        Godfrey <hi rend="smallcaps">Goodwin</hi>, The Janissaries, London 1994, 42–53; <hi rend="smallcaps" >Bayerle</hi>, Pashas, 59; Rhoads <hi rend="smallcaps">Murphey</hi>, Yeñi Čeri, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note></p>
                    </div>
                        <div type="subsection" xml:id="db10">
            <head>10. Doppelbild: „Der Zug der Fahnen- und Standartenträger“</head>
                            <pb facs="#facs_39" n="39" xml:id="img_0039"/>
            <p>Hier bestimmen drei unterschiedliche militärische Einheiten das Geschehen: Zunächst
                                findet man auf der rechten Bildhälfte die Parade des
                                Oberstallmeisters, die bis in die linke Bildhälfte des <ref
                                    target="#db11">11. Doppelbildes</ref> hineinreicht. Die
                                wichtigste Darstellung des Doppelbildes konzentriert sich auf die
                                Gruppe der Standarten- und Fahnenträger, deren hierarchische
                                Stellung durch ihre Kopfbedeckungen erkennbar werden: Die beiden
                                Anführer in der Mitte der hinteren Reihe tragen hohe Turbane, die
                                von einer Aigrette geschmückt sind.<note place="end" xml:id="ftn76"
                                    n="76">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. Luigi Ferdinando <hi
                                            rend="smallcaps">Marsigli</hi>, Stato militare dell’
                                        imperio Ottomano, incremento e decremento del medesimo, Den
                                        Haag 1732, S. 64–65 (mit Abbildungen), online unter:
                                        Österreichische Nationalbibliothek, <ref
                                            target="http://data.onb.ac.at/rep/1069E6E6"
                                            >http://data.onb.ac.at/rep/1069E6E6</ref>
                                        (12.04.2022).</p>
                                </note> Außerdem verweisen die beiden Ross-Schweife (Tugs) auf den
                                Rang eines Paschas.<note place="end" xml:id="ftn77" n="77">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 150; Zdzislaw <hi
                                            rend="smallcaps">Zygulski</hi>: Ottoman Art in the
                                        Service of the Empire, New York 1992, 69–99.</p>
                                </note> Der Bostancı (Postacri) und Ḫaṣṣekī (Husaki) Pascha sind die
                                Anführer der militärischen Kompanie der „Gärtner“, die ursprünglich
                                aus der Palastschule der Janitscharen stammten<note place="end"
                                    xml:id="ftn78" n="78">
                                    <p rend="footnote text"> Bzgl. Janitscharen, siehe <ref
                                            target="#db9">9. Doppelbild</ref>.</p>
                                </note> und gleichzeitig die manuelle Arbeit in den imperialen
                                Gärten leisteten, bevor sie zu Beginn des 18. Jahrhundert auch als
                                militärische Einheiten bei öffentlichen Paradezeremonien und bei
                                osmanischen Feldzügen eingesetzt wurden.<note place="end"
                                    xml:id="ftn79" n="79">
                                    <p>
                                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 23, 77; İsmail
                                        Hakkı <hi rend="smallcaps">Uzunçarşili</hi>, Bostānd̲ji̲,
                                        in: EI <hi rend="superscript">2</hi>.</p>
                                    <p>Cengiz <hi rend="smallcaps">Orhonlu</hi>, K̲h̲āṣṣekī, in:
                                            EI<hi rend="superscript">2</hi>
                                    </p>
                                </note> Außerdem wurde dem Pascha dieser Einheit das Privileg
                                zuteil, den Steigbügel und Helm des Sultans während seiner Paraden
                                in Istanbul zu führen.<note place="end" xml:id="ftn80" n="80">
                                    <p> Oliver <hi rend="smallcaps">Bouquet</hi>, Bostancıbaşı, in:
                                        Kate Fleet, u.a., Hg., Encyclopaedia of Islam. Three. Leiden
                                        2018.</p>
                                </note>
                            </p>
            <p>Die Fahnen (Bayrak) sind detailliert mit goldenen Borten
                    und Monden dargestellt, die eine große Bedeutung in der Ideologie und
                    Organisation des Osmanischen Reiches spielen. Jedes größere Regiment in der
                    osmanischen Armee erhielt vom Sultan eine eigene Fahne. Die Fahnen variierten
                    nach Größe, Form, Farbe und Kostbarkeit der Materialien: Die wertvollsten Fahnen
                    (heilige Fahne Muhammeds, Fahne des Sultans und seiner Wesire) sowie die der
                    hohen osmanischen Würdenträger waren aus kostspieligen Stoffen (z.B. Seide)
                    gefertigt und trugen aufwendige Inschriften in Gold und Silber sowie komplexe,
                    künstlerische Motive.<note place="end" xml:id="ftn81" n="81"><p rend="footnote text">
                        Harold <hi rend="smallcaps">Bowen</hi>, Bayraḳdār, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>; <hi rend="smallcaps">Zygulski</hi>, Ottoman Art, 26–32; vgl. dazu die Darstellung
                            einer osmanischen Prozession des niederländischen Künstlers Ryckx, der
                            wahrscheinlich eine diplomatische Delegation 1665 nach Istanbul
                            begleitete: Olga <hi rend="smallcaps">Nefedova</hi> / Nicolas <hi rend="smallcaps">Ryckx</hi>, in: Olgla Nefedova, Hg., A journey into the
                            world of the Ottomans. The Catalogue, Mailand 2009, 110–113.
                    </p></note></p>
            <p>Kleinere Untereinheiten des osmanischen Heeres verfügten
                    über einfachere Fahnen aus groben Leinenstoff, wie z.B. bei der
                    Kavallerieeinheit der Gauckler und Narren (Deliler): Diese waren irreguläre,
                    leichtbewaffnete Soldaten, die von hohen osmanischen Würdenträgern vor allem für
                    die Verteidigung der nördlichen Grenze des osmanischen Reiches in den Dienst
                    genommen wurden. Obwohl der Anführer dieser Einheit (deli-başı) normalerweise
                    eine Kompanie mit bis zu 60 Soldaten kommandiert, zeigt sich sein höherer Rang
                    im Doppelbild nur durch seine Positionierung am Beginn des Zuges, der sich hier
                    aus 3 Reihen mit je 7 Mann zusammensetzt.<note place="end" xml:id="ftn82" n="82"><p>
                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 35; Halil
                        <hi rend="smallcaps">İnalcık</hi>, Gönüllü, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db11">
                        <head>11. Doppelbild: „Der Zug des Stallmeisters“</head>
                        <pb facs="#facs_42" n="42" xml:id="img_0042"/>
            <p>Der Anfang der rechten Bildhälfte wird von weiteren
                    Teilnehmern der Paradezeremonie des Großbotschafters im
                <ref target="#db12">12. Doppelbild</ref> bestimmt: Als erstes erschient wahrscheinlich der Tafelmeister oder Tafeldecker (Gablug bzw. Sofradschi) im Rang eines Paschas, der sich von den beiden voranschreitenden Dolmetschern durch seinen hohen Turban mit zentraler Aigrette und einem mit goldenen Ornamenten geschmückten Mantel unterscheidet. Dieser Würdenträger gehörte zu den Agas des inneren Palastes.<note place="end" xml:id="ftn83" n="83"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Gornik</hi>, Auff Türckische Art, 31; Joseph <hi rend="smallcaps">von Hammer-Purgstall</hi>, Geschichte des osmanischen
                        Reiches. Grossentheils aus bisher unbenützten Handschriften und Archiven,
                        10. Bde., Wien 1828, Bd. 2, 234–235: Dieser Amtsträger rangiert nach den
                        vier wichtigsten Ämtern des inneren Palastes (Enderün), vgl. <ref target="#db12">12. Doppelbild</ref>. Die Befehlshaber der
                        Çorbacı Janitscharen tragen einen ähnlich konisch geformten Turban
                        (ḳalafat), den auch der untere Stallmeister trägt, vgl. İsmail Hakkı <hi rend="smallcaps">Uzunçarşili</hi>, “Čorbad̲j̲i̊”, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>; Burak <hi rend="smallcaps">Çetintaş</hi>,
                        Headdress Worn by the Janissary Officer Core: An Essay on the Kalafat and
                        Çatal Kalafat Headdress, in: Annual of İstanbul Studies 7 (2018), ohne
                        Seitenangabe.</p></note>
                In der Bildmitte präsentiert sich der Unterstallmeister
                    (küçük Mir-Aḫūr), der die gleiche prachtvolle Kostümierung und Kopfbedeckung
                    aufweist wie der Tafelmeister, da er hier als Anführer von 15 osmanischen
                    Würdenträgern (Agas) zu erkennen ist. Zur Aufgabe des Unterstallmeisters gehörte
                    die Aufsicht des geheimen Stalles des Sultans, in dem sich eine kleinere Anzahl
                    an Paradepferden und deren wertvolle Silberausrüstung befand. Danach folgen die
                    mit silbernen Armschilden ausgestatteten Stallburschen (Crausch bzw.
                    Çavūş<note place="end" xml:id="ftn84" n="84"><p rend="footnote text"> Mit Çavūş (Bote)
                        bezeichnete man im Allgemeinen eine militärische Einheit aus Soldaten, die
                        verschiedene Dienste am Hof des Sultans erfüllten. <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 29.</p></note>) in Begleitung mit den prachtvoll geschmückten Pferden des großen Stalles, die häufig bei zeremoniellen Anlässen oder auch bei militärischen Unternehmungen verwendet wurden. Die Aufsicht über den großen Stall hatte der Oberstallmeister (büyük-Mīr Aḫūr) inne, der noch mit weiteren Stallburschen im 
                <ref target="#db10">10. Doppelbild</ref>
                dargestellt ist.<note place="end" xml:id="ftn85" n="85"><p>
                        Rhoads <hi rend="smallcaps">Murphey</hi>, Mīr-Āk̲h̲ūr, in:
                            EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note>
            </p>
            <p>Die Verwendung von Metallschilden in der Frühen Neuzeit
                    war die Antwort auf die aufkommenden Feuerwaffen, da jene einen besseren Schutz
                    vor tödlichen Verletzungen als die bis dahin verbreiteten Lederschilde boten.
                    Aber auch anlässlich bedeutender Zeremonien wurden Prunkschilde aus Metall
                    verwendet, da sie aufgrund ihrer glänzenden Eigenschaft bei den Betrachtern
                    einen großen Eindruck hinterließen. Die silbernen Armschilde sind vielleicht das
                    Pendant zu der silbernen Ausrüstung der Paradepferde, die aus dem Schatz des
                    geheimen Stalles des Sultans stammen.<note place="end" xml:id="ftn86" n="86"><p>
                        <hi rend="smallcaps">Murphey</hi>, Mīr-Āk̲h̲ūr;
                        Clifford Edmund <hi rend="smallcaps">Bosworth</hi> / David <hi rend="smallcaps">Nicolle</hi>, Silāḥ, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note> 
                Jedoch werden im Bild weder das Zaumzeug der Pferde noch die Schilde durch Silbereinfärbungen hervorgehoben. Sie sind stattdessen mit einem schlichten Grau koloriert, um deren prunkvolle Erscheinung etwas in den Hintergrund zu rücken.</p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db12">
            <head>12. Doppelbild: „Die Paradezeremonie des osmanischen Großbotschafters“</head>
                        <pb facs="#facs_45" n="45" xml:id="img_0045"/>
            <p>Das zentrale Element dieses Bildes ist die Inszenierung des Großbotschafters Ibrahim
                                Pascha, umgeben von hohen osmanischen Würdenträgern und
                                Infanterietruppen. Die Bedeutung der einzelnen Personen und
                                bestimmter militärischer Einheiten wird hier entweder farblich oder
                                durch die Form ihrer Kopfbedeckung hervorgehoben. Darüber hinaus ist
                                für den Rang nur die Positionierung der Pagen oder Würdenträger
                                innerhalb eines Zuges entscheidend. In der Mitte der mit Säbeln und
                                Speeren bewaffneten Mantelträger (Cruhatar bzw. Çuhādār) des inneren
                                Palastes (vgl. <ref target="#db13">13. Doppelbild</ref>) sitzt der
                                Großbotschafter Ibrahim Pascha in einem goldbordierten Mantel
                                gekleidet auf einem weißen Pferd, dessen blaue Satteldecke mit
                                goldenen Ornamenten geschmückt ist. Das Kennzeichen seines hohen
                                Ranges ist der hohe, rote Turban mit einer großen, zentralen
                                Aigrette. Diese Art von Turban tragen weder die ihn flankierenden
                                Würdenträger noch jene Hofbeamte und Pagen, die sich jeweils an den
                                Bildaußenseiten befinden. Nur die Fußsoldaten bzw. Mantelträger
                                tragen hier den gleichen Turbantyp, obwohl ihre Kostüme farblos
                                gestaltet sind. Dennoch könnte es sich um die Anführer (Agas)
                                handeln, die zum persönlichen Geleit des Großbotschafters ausgewählt
                                    wurden.<note place="end" xml:id="ftn87" n="87">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. Halil <hi rend="smallcaps"
                                            >İnalcık</hi>, G̲h̲ulām. The Ottoman empire, in: EI<hi
                                            rend="superscript">2</hi>.</p>
                                </note> Im Gegensatz dazu sind die Zeltaufschlager (Crattin bzw.
                                Çadır Mehteri) in farbiger Kleidung dargestellt, die dem Zug
                                voranschritten, um am nächsten Rastplatz die Zelte
                                    aufzustellen.<note place="end" xml:id="ftn88" n="88">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 29.</p>
                                </note></p>
            <p>Die hohen Würdenträger werden mit „Pascha“ tituliert und
                    stehen mit dem Großbotschafter unmittelbar in Beziehung, da sie auf beiden
                    Seiten neben dem Großbotschafter aufgestellt sind. Das Amt des Säbelträgers
                    (Zilligtar bzw. Silāḥdār), gehörte – zusätzlich zu den Steigbügelträgern
                    (Rikābdār), den Mantelträgern (Çuhādār) sowie zu den neben ihm stehenden
                    Feldflaschenträgern (Mataracı) – zu den vier oder fünf wichtigsten Ämtern des
                    inneren Palastes (Enderün). Diese Amtsträger begleiteten ihn häufig bei
                    zeremoniellen Anlässen.<note place="end" xml:id="ftn89" n="89"><p>
                        Jean <hi rend="smallcaps">Deny</hi>, “Rikābdār”,
                        in: EI<hi rend="superscript">2</hi>; <hi rend="smallcaps">Ertuğ</hi>, Topkapı Palace (New Imperial Palace), in: Gábor Ágoston / Bruce Masters, Hg., Encyclopedia, 568; Artan
                        <hi rend="smallcaps">Tülay</hi>, Royal Weddings and the
                            Grand Vizirate. Institutional and Symbolic Change in the Early
                            Eighteenth Century, in: Jeroen Duindam / Tülay Artan / Metin Kunt, Hg.,
                            Royal Courts in Dynastic States and Empires. A Global Perspective,
                            Leiden 2011, 339–299, hier
                    386–387.</p></note> Die äußeren Paschas (Doffezi bzw. Deveci) gehören jedoch den Kameltreibern an, die für die Instandhaltung der Zelte und die Aufrechterhaltung des Nachschubes für militärische Truppen zuständig waren. Daher unterstanden ihnen auch die dem Zug voranschreitenden Zeltaufschlager.<note
                    place="end" xml:id="ftn90" n="90"><p>
                        <hi rend="smallcaps">Bayerele</hi>, Pashas, 36–37; Peter Alford 
                        <hi rend="smallcaps">Andrews</hi>, Yurtči̊, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note>
            </p>
            <p>Am rechten Bildrand sind weitere wichtige Amtsträger des inneren Palastes
                                hierarchisch angeordnet: Direkt hinter dem Zug des Großbotschafters
                                folgen die ranghöchsten Hofbeamten des inneren Palastes: Der
                                Schatzmeister des Sultans (Hasnatar bzw. Ḫazīnedār-Başı) und ein
                                weiterer Würdenträger, der wie Ibrahim Pascha das Amt des
                                Säbelträgers (Silligahar bzw. Silāḥdār) innehatte. Dieser
                                beaufsichtigte die Waffen und Rüstungsgegenstände und begleitete
                                beispielsweise den Sultan als sein Säbelträger bei öffentlichen
                                    Zeremonien.<note place="end" xml:id="ftn91" n="91">
                                    <p> Shai <hi rend="smallcaps">Har-El</hi>, Silāḥdār, in: EI<hi
                                            rend="superscript">2</hi>.</p>
                                    <p><hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 79.</p>
                                </note> Danach folgen noch zwei weitere Agas, der Schreiber bzw.
                                Sekretär des Schatzmeisters („Hasnakatipi“) sowie der
                                Schüsselverwahrer („Agrator Agisi“ bzw. Anaḫtar Aġası).<note
                                    place="end" xml:id="ftn92" n="92">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">İnalcık</hi>, G̲h̲ulām. The Ottoman
                                        empire; <hi rend="smallcaps">Hammer-Purgstall</hi>,
                                        Geschichte, Bd. 7, 19.</p>
                                </note> Danach bildet ein Zug von acht berittenen Kammerdienern
                                (Iitsch Uglani bzw. İç-oġlanı) den Abschluss.<note place="end"
                                    xml:id="ftn93" n="93">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. <ref target="#db13">13.
                                            Doppelbild</ref>.</p>
                                </note></p>
            <p>Die Würdenträger auf der linken Bildhälfte bekleideten weitere wichtige Funktionen,
                                wie der Zeremonienmeister (Salama Agasi bzw. Selām Aġası) am Beginn
                                des Zuges,<note place="end" xml:id="ftn94" n="94">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 134.</p>
                                </note> gefolgt vom Pförtner (Capischilar Cagasi bzw. Ḳ̣apucılar
                                Kaḥyā), der den Botschaftssekretär (Divan Effendisi Teutsch
                                Secretary bzw. Diwān Effendisi Çavuş) mit einem Geistlichen
                                    (Imam)<note place="end" xml:id="ftn95" n="95">
                                    <p rend="footnote text"> Generell wurde der Titel Effendi (Herr)
                                        jenen Hofbeamten verliehen, die eine höhere Schulbildung
                                        genossen hatten, Stephan <hi rend="smallcaps">Kekule</hi>:
                                        Über Titel, Ämter, Rangstufen und Anreden in der offiziellen
                                        osmanischen Sprache, Halle an der Saale 1892, 8.</p>
                                </note> begleitet. Sowohl der Pförtner als auch der Botschafter
                                gehörten der Ratsversammlung (Diwan) des Sultans an.<note
                                    place="end" xml:id="ftn96" n="96">
                                    <p> Robert <hi rend="smallcaps">Mantran</hi>, Ḳapi̲̊d̲j̲i, in
                                            EI<hi rend="superscript">2</hi>; <hi rend="smallcaps"
                                            >Bayerle</hi>, Pashas, 29–30, 38, 93.</p>
                                </note> Dort wurden nicht nur Beschwerden geschlichtet oder
                                Weisungen erteilt, sondern auch Audienzen gegeben und Verhandlungen
                                mit ausländischen Gesandtschaften geführt.<note place="end"
                                    xml:id="ftn97" n="97">
                                    <p rend="footnote text"> Zur Funktion des Çavuṣ im Diwan vgl.
                                        Konrad <hi rend="smallcaps">Dilger</hi>, Untersuchungen zur
                                        Geschichte des osmanischen Hofzeremoniells im 15. und 16.
                                        Jahrhundert, München 1967, 38.</p>
                                </note> Die oben erwähnten Agas waren aber auch Teilnehmer der
                                zeremoniellen Prozession des Sultans (diwān-i hümāyūn).<note
                                    place="end" xml:id="ftn98" n="98">
                                    <p> Jean <hi rend="smallcaps">Deny</hi>, Rikāb, in: EI<hi
                                            rend="superscript">2</hi>; Vgl.: Artan <hi
                                            rend="smallcaps">Tülay</hi>, Royal weddings,
                                        386–387.</p>
                                </note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db13">
                        <head>Doppelbild 13: „Das Gefolge der Kammerherren“</head>
                        <pb facs="#facs_48" n="48" xml:id="img_0048"/>
            <p>Die Präsentation der zivilen Hofbeamten des osmanischen
                    Staates wird auf der linken Bildhälfte fortgesetzt mit einem Fokus auf die
                    Darstellung von berittenen Kammerdienern (Itsch mechter bzw. İç-oġlanı)<note place="end" xml:id="ftn99" n="99"><p> Grundsätzlich bezeichnet Mechter einen Kammerdiener oder einen anderen höheren Hofbediensteten. Vgl. James W. 
                        <hi rend="smallcaps">Redhouse,</hi>
                        Mihter, in: A Turkish and English Lexicon,
                            Beirut 1987, 2042;
                        <hi rend="smallcaps">İnalcık</hi>, G̲h̲ulām. The Ottoman
                            empire, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>.</p></note>des
                    inneren Palastes (Enderün), die als christliche Knaben in den Provinzen
                    ausgehoben wurden, um in den Palastschulen des Sultans in Istanbul eine
                    differenzierte Ausbildung zu erhalten (devşirme).<note place="end" xml:id="ftn100" n="100"><p> Victor Louis
                        <hi rend="smallcaps">Ménage</hi>, Devs̲h̲irme, in: EI<hi rend="superscript">2</hi>; <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 37; Gábor
                        <hi rend="smallcaps">Ágoston,</hi> devşirme (devshirme), in:
                            Gábor Ágoston / Bruce Masters, Hg., Encyclopedia, 183–185.</p></note>
                Dies ermöglichte ihnen, später hohe Posten in der
                    Provinzverwaltung des osmanischen Reichs zu erlangen.<note place="end" xml:id="ftn101" n="101"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 84.</p></note>
                Die hierarchische Gliederung der Kammerherren und ihrer
                    Diener zeigt sich dadurch, dass ihre Anführer, ein Aga<note place="end" xml:id="ftn102" n="102"><p rend="footnote text">
                        Mit Aga bezeichnet man jene Militär- und
                            Hofbeamte, die keine höheren Titel wie Bey oder Pascha trugen. Vgl.
                        <hi rend="smallcaps">Kekule</hi>, Über Titel, 7–8; <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 2.</p></note> und ein „Caga” bzw. Kaḥyā<note place="end" xml:id="ftn103" n="103"><p rend="footnote text">
                        Vgl. <ref target="#db14">14. Doppelbild</ref>.</p></note>, in
                    der Mitte des Zuges stehen. Weitere wichtige Angaben bezüglich Kostümierung,
                    Bewaffnung und Schmuck werden hier offensichtlich bewusst ausgespart, um nicht
                    den Eindruck eines mächtigen osmanischen Staates zu vermitteln.</p>
            <p>Der rechte Bildrand wird noch von zwei Beiläufern mit ihren Handpferden sowie einer
                                Infanterie-Einheit eingenommen, die aus mit Säbeln und Gewehren
                                bewaffneten Mantelträgern (Czuhatar bzw. Çuhādār) besteht, die zu
                                den persönlichen Dienern der inneren Kammer des Sultans gehörten und
                                für seine Außenbekleidung zuständig waren. Wie die Kammerdiener
                                gehörten auch sie dem inneren Teil des Palastes (Enderün) an, wobei
                                hier jedoch auch auf ihre Schutzfunktion hingewiesen wird.<note
                                    place="end" xml:id="ftn104" n="104">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 32; <hi
                                            rend="smallcaps">İnalcik</hi>, Ghulām, The Ottoman
                                        empire, EI<hi rend="superscript">2</hi>; <hi
                                            rend="smallcaps">Ertuğ</hi>, Topkapı Palace (New
                                        Imperial Palace), in: Gábor Ágoston / Bruce Masters, Hg.,
                                        Encyclopedia, 568.</p>
                                </note></p>
                    </div>
                        <div type="subsection"  xml:id="db14">
                            <head>Doppelbild 14: „Der Aufzug der Musikkapelle“</head>
                            <pb facs="#facs_51" n="51" xml:id="img_0051"/>
            <p>Wie bereits im <ref target="#db15">15. Doppelbild</ref> beschrieben, bestimmt die
                                rechte Bildhälfte noch die Fortsetzung des repräsentativen
                                Geschenkzuges der Osmanen, während sich die linke Bildhälfte auf
                                zwei von osmanischen Hofbeamten angeführte Züge konzentriert. Im
                                allgemeinen lassen sich deutliche Unterschiede in der Darstellung im
                                Vergleich zu den adeligen Mitgliedern des kaiserlichen Hofstaates
                                und seiner Militärparaden erkennen: Die detailgetreue Abbildung von
                                osmanischen Kostümen tritt deutlich in den Hintergrund, d.h. die
                                höheren Würdenträger sind fallweise nur – wie auch hier der
                                Musikdirektor und Hofmarschall – durch die mit Goldbordüren
                                dekorierten Mäntel zur erkennen sowie durch deren Pferde mit
                                goldenem Zaumzeug oder prachtvoll ornamentierten Schabracken. Die
                                hierarchische Rangabstufung beschränkt sich bei der Darstellung der
                                Osmanen auf Position und Habitus des Würdenträgers sowie auf die
                                Größe seines Gefolges. Auch die militärischen Einheiten werden für
                                gewöhnlich nur farblich voneinander unterschieden, während man auf
                                Details wie Schmuck und Bewaffnung, mit Ausnahme der
                                Kopfbedeckungen, die vor allem die hierarchische Stellung der Person
                                im Zug noch deutlicher hervorheben, weniger Aufmerksamkeit legt. </p>
            <p>Der osmanische Würdenträger des ersten Paradezuges ist der
                    Hofmarschall, der hier auch als „Caga“ bezeichnet wird und ein Gefolge bestehend
                    aus zwei Reihen zu je sieben Hofbeamten anführt. Im Osmanischen bezeichnete man
                    mit „Caga“ bzw. Kaḥyā/Ketḫüdā einen autorisierten Stellvertreter des
                    eigentlichen Würdenträgers.<note place="end" xml:id="ftn105" n="105"><p>
                        <hi rend="smallcaps">Bayerle</hi>, Pashas, 96; Cengiz <hi rend="smallcaps">Orhonlu</hi>, u.a., Ketk̲h̲udā, in:
                            EI<hi rend="superscript">2</hi>; vgl. <hi rend="smallcaps">Von Hammer-Purgstall</hi>,
                            Geschichte, Bd. 9, 28: der Reichsmarschall wird als „kiajabeg“
                            bezeichnet.</p></note>
                Seine hohe Position wird hier durch seinen aufwendigeren
                    Turban, der mit einer Agraffe geschmückt ist, sowie durch seinen mit
                    Goldbordüren bestickten Mantel hervorgehoben.</p>
            <p>Besonderes Interesse dürfte den osmanischen Musikkapellen gegolten haben, da der auf
                                einem Kamel reitende Musikdirektor mit einer Trommel den Takt für
                                den Marsch seines in 3 Reihen zu je 7 Mann geordneten Gefolges
                                vorgibt. Die verwendeten Musikinstrumente ähneln der kaiserlichen
                                Militärmusik wie verschiedene Schlag- (Trommeln, Tamburine) und
                                Blasinstrumente (Flöten, Schalmeien), wovon die letzteren eine
                                besondere Position in den um die Mitte des 18. Jahrhunderts
                                gebildeten Janitscharenkapellen einnehmen werden.<note place="end"
                                    xml:id="ftn106" n="106">
                                    <p>
                                        <hi rend="smallcaps">Brixel</hi>, Kulturfaktor, 17–18. Diese
                                        Musikensembles gelangten ursprünglich als Rekruten an den
                                        Hof des Sultans, waren aber auch Teil des Hofpersonals von
                                        Wesiren und Provinzstatthaltern. Vgl.: Walter <hi
                                            rend="smallcaps">Feldman</hi>, Mehter, in: EI<hi
                                            rend="superscript">2</hi>.</p>
                                </note></p>
                        </div>
                        <div type="subsection"  xml:id="db15">
            <head>Doppelbild 15: „Der Transport von osmanischem Gepäck und Geschenken“</head>
                            <pb facs="#facs_54" n="54" xml:id="img_0054"/>
            <p>Im Gegensatz zur Inszenierung der kaiserlichen Kutschen im <ref target="#db1">1.
                                    Doppelbild</ref> erfährt die Darstellung des „Leibwagen[s] des
                                Botschafters“ eine viel schlichtere Ausgestaltung. Während der
                                Leibwagen noch von zwei Pferden gezogen wird, der mit Gold und
                                Silber bestickten Schabracken ausgestattet ist, werden die einfachen
                                Gepäckwagen nur mit einem Ochsengespann geführt. Ebenso wenig wird
                                die Größe des gesamten Botschafterzuges veranschaulicht, da hier im
                                Vergleich zum kaiserlichen Pendant die Angaben zur Anzahl von Last-
                                und Kutschenwagen fehlen. Das Hauptaugenmerk des osmanischen
                                Transportzuges liegt auf der Darstellung der mit den
                                Einrichtungsgegenständen beladenen Maultiere, sowie auf den
                                zahlreichen Präsentpferden, die mit kostbaren Schabracken
                                ausgeschmückt sind, die sich in Material und Ornamentik dem
                                osmanischen Stil angleichen.<note place="end" xml:id="ftn107"
                                    n="107">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. Die Schabracken der Pferde des
                                        osmanischen Botschaftereinzuges in Paris, auf die im <ref
                                            target="#db8">8. Doppelbild</ref> näher eingegangen
                                        wurde.</p>
                                </note> Im Gegensatz dazu ist die Darstellung der Maultiere und
                                Kamele, die mit grünen Schabrunken und dreifarbigen Federbüschen
                                ausgestattet sind, den kaiserlichen Maultieren auf dem <ref
                                    target="#db2">2. Doppelbild</ref> sehr ähnlich: Wie die Kutsche
                                oder der Schlitten erfüllen Pferde und Maultiere in höfischen
                                Kostümfesten hohe repräsentative Funktionen.<note place="end"
                                    xml:id="ftn108" n="108">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. die farbigen Federzeichnungen von
                                        verschiedenen Reittieren und Fahrzeugen, erwähnt bei <hi
                                            rend="smallcaps">Schnitzer</hi>, Eine gute Figur,
                                        140–141.</p>
                                </note> Die Darbietung der Geschenkpferde, die sich in einem Zug von
                                der linken bis in die rechte Bildhälfte des <ref target="#db2">2.
                                    Doppelbildes</ref> fortsetzt (insgesamt 16 Pferde), entspricht
                                jedoch den osmanischen Gepflogenheiten bei Gesandtschaftseinzügen:
                                Je wertvoller und aufwendiger die Geschenke der Osmanen für den hier
                                habsburgischen- Verhandlungspartners sind, desto höher wird dessen
                                diplomatischer Rang eingestuft.<note place="end" xml:id="ftn109"
                                    n="109">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. zur Bedeutung der Geschenke bei
                                        den Osmanen: <hi rend="smallcaps">Dilger</hi>,
                                        Untersuchungen 96–103; Hedda <hi rend="smallcaps"
                                            >Reindl-Kiel</hi>, Power and Submission. Gifting at
                                        Royal Circumcision Festivals in the Ottoman Empire (16th-
                                        18th centuries), in: Turcica 41 (2009), 37–88; Peter <hi
                                            rend="smallcaps">Burschel</hi>, Der Sultan und das
                                        Hündchen. Zur politischen Ökonomie des Schenkens in
                                        interkultureller Perspektive, in: Historische Anthropologie
                                        15/3 (2007), 408–421.</p>
                                </note></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="section">
                        <head>Die Audienzen<note place="end" xml:id="ftn110" n="110"><p rend="footnote text"> Die folgenden beiden Doppelbilder sind im Faksimile nicht mehr nummeriert.</p></note></head>
                    <div type="subsection"  xml:id="db16">
                        <head>16. Doppelbild: „Gegenseitige Visiten des türkischen Großbotschafters und des Generalfeldmarschalls im Festzelt am <date notBefore="1719-06-27" notAfter="1719-06-28">27.–28. Juni 1719</date>“<note place="end" xml:id="ftn111" n="111">
                <p rend="footnote text">In den Quellen konnte bis dato keine Beschreibung dieser Empfänge gefunden werden.</p></note></head>
                        <pb facs="#facs_57" n="57" xml:id="img_0057"/>
            <p>Auf diesem Doppelbild sind zwei Szenen dargestellt: Das linke Bild zeigt den
                                osmanischen Großbotschafter Ibrahim Pascha beim Empfang in dem
                                Festzelt von Generalfeldmarschall <rs type="person"
                                    ref="#mpr14241">Oduyer</rs>.
                                Beide Repräsentanten werden in prächtiger, mit Gold bestickter
                                Kleidung dargestellt, umgeben auf der linken Seite von dem
                                osmanischen Dolmetscher und den hohen osmanischen Würdenträgern
                                (Agas und Paschas) sowie gegengleich auf der rechten Seite vom
                                kaiserlichen Dolmetscher und den adeligen Offizieren. In der Mitte
                                vor dem Zelt warten zwei Stallburschen mit dem Pferd des
                                Großbotschafters, während dahinter und am linken Rand des Zeltes
                                sich noch jeweils vier Gardesoldaten der beiden Repräsentanten
                                positionieren. Es ergibt sich durch die gleiche Anzahl von
                                Hofbediensteten und Fußsoldaten auf beiden Seiten eine symmetrisch
                                aufgebaute Empfangszeremonie, die wie das Grenzzeremoniell auf die
                                politische und militärische Ebenbürtigkeit der beiden Reiche
                                hinweisen soll. Auch die wertvollen Geschenke (Schnalle, Steigbügel,
                                Pferdegeschirr, Säbel) der osmanischen Repräsentanten sind ein
                                Symbol für die Anerkennung der diplomatischen Aufwertung der
                                Habsburger durch den Sultan.<note place="end" xml:id="ftn112"
                                    n="112">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Reindl-Kiel</hi>, Gifting; <hi
                                            rend="smallcaps">Burschel</hi>, Der Sultan.</p>
                                </note></p>
            <p>Der Empfang <rs type="person" ref="#mpr14241">Oduyers</rs> durch Ibrahim Pascha im türkischen
                    Festzelt auf dem rechten Bild weist nur wenige Unterschiede auf: Zunächst hebt
                    sich das Festzelt Ibrahim Paschas durch die Bekrönung mit dem Halbmond und
                    seiner Ausstattung im osmanischen Dekorationsstil (z.B. drei türkische Teppiche)
                    deutlich von seinem kaiserlichen Pendant ab: Während der Generalfeldmarschall
                    auf dem linken Bild den osmanischen Großbotschafter auf Stühlen sitzend
                    empfängt, sitzen sie hier auf Sofas unter einem Baldachin. Dadurch wird der
                    Wertschätzung von osmanischer Lebensart und Kultur besonders Ausdruck verliehen,
                    da nach dem Frieden von Karlowitz (1699) die einstige militärische Bedrohung
                    durch das osmanische Reich deutlich zurück gegangen war.
            </p>
            <p>Um die Jahrhundertwende setzte daher eine zunehmende
                    Orientalisierung der höfischen Festkultur ein,<note place="end" xml:id="ftn113" n="113"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Schnitzer</hi>, Eine gute Figur,
                    69.</p></note> was sich anhand der Ausgestaltung und Innenausstattung von Zelten, die im Rahmen von öffentlichen Ereignissen, wie z.B. des Empfangs der habsburgischen Prinzessin Maria Josepha in Dresden nachweisen lässt: Nachdem die Vermählung zuvor am <date when="1719-08-20">20. August 1719</date> in Wien während der Anwesenheit des osmanischen Großbotschafters Ibrahim Paschas stattgefunden hatte, reiste das Brautpaar nach Dresden, wo es am 2. September ankam, um danach in osmanischen Festzelten empfangen zu werden. Die Federzeichnung von Raymond de Leplat zeigen ähnlich wie auf diesem Doppelbild Zelte mit osmanisch beeinflussten Bekrönungen, wie z.B. einem Halbmond oder einer Fahne mit scheinbar türkischen Inschriften.<note place="end" xml:id="ftn114" n="114"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Raymond de Leplat</hi>, Ankunft und Empfang Maria Josephas an der
                            alten Vogelwiese 1719, Dresden 1728, Staatliche Sammlungen Dresden,
                            Kupferstichkabinett, Inv. Nr. C 6732, online unter:
                        <ref target="https://skd-online-collection.skd.museum/Details/Index/1119493">https://skd-online-collection.skd.museum/Details/Index/1119493</ref> (11.04.2022).</p></note>
            </p>
            <p>Außerdem wird noch der „Akt der Verbrüderung“ (siehe <ref target="#db8">8. Doppelbild</ref>) durch das gemeinsame Mal demonstriert, in dem die
                    Repräsentation des Botschafters zum Ausdruck kommt: Das beim Empfang verwendete
                    Tafelgeschirr sowie die Art und Materialität der Sitzmöbel sollen wie die
                    Kleidung seinem Rang entsprechen.<note place="end" xml:id="ftn115" n="115"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Suetter von Lötzen</hi>, Das Tafelzeremoniell, 72.</p></note> Die fürstlichen Tafeln hatten in der Frühen Neuzeit die Aufgabe, die gesellschaftlichen Schichten durch die Auswahl der Speisen, des Tafelgeschirrs, der Ausstattung des Tafelzimmers sowie durch die Einhaltung der Tisch- und Sitzordnungen zu unterscheiden. Der Vorteil zu anderen zeremoniellen Handlungen zeigt sich im Tafelzeremoniell im gemeinschaftlichen Akt, der die soziale Distinktion zurücktreten lässt. Daher dient es insbesondere bei diplomatischen Ereignissen zur Überbrückung von kulturellen Unterschieden.<note place="end" xml:id="ftn116" n="116"><p rend="footnote text">
                        <hi rend="smallcaps">Suetter von Lötzen</hi>, Das Tafelzeremoniell, 100–101;
                    110.</p></note> Dementsprechend ist in diesem Doppelbild der Vorrang der Einzelperson nicht erwünscht. Dies zeigt sich nämlich in der Auswahl der runden Tischform, aber auch in der Verwendung bestimmter Sitzmöbel: Während des kaiserlichen Empfangs sitzen die beiden Repräsentanten auf gepolsterten Sesseln ohne Armlehnen, wohingegen die anderen beiden Botschafter auf einem osmanischen Sofa Platz nehmen, womit nicht nur ihrem gesellschaftlichen Rang, sondern auch der Angleichung an die Gepflogenheiten der jeweils anderen Kultur Rechnung getragen wird.<note place="end" xml:id="ftn117" n="117"><p rend="footnote text">
                        Vgl. Ebd., 117; 124–125.</p></note></p>
            <p>Darüber hinaus fällt bei der Darstellung der Mahlszene im türkischen Zelt ein
                                interessanter Ausstattungsgegenstand auf: Die beiden Repräsentanten
                                sitzen auf Sofas, über denen sich ein auf vier Säulen ruhender
                                Baldachin erhebt. Dieser besteht aus einem roten, mit Blumen
                                bestickten Atlas und erinnert an den in einem Ölgemälde von Jean
                                Baptiste Vanmour dargestellten Thron Sultan Ahmeds III., der in
                                seinem privaten Audienzraum aufgestellt ist. Auch hier sitzt der
                                Sultan auf einem Sofa unter einem Baldachin auf vier Säulen, der mit
                                einem sehr kostbaren, vergoldeten Stoff ausgestattetet ist.<note
                                    place="end" xml:id="ftn118" n="118">
                                    <p rend="footnote text"> Jean Baptiste <hi rend="smallcaps"
                                            >Vanmour</hi>, Ambassadeur Cornelis Calkoen op audiëntie
                                        bij sultan Ahmed III, Istanbul? 1727–1730, Rijksmuseum
                                        Amsterdam, Inv.Nr. SK-A-4078, online unter: <ref
                                            target="http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.5653"
                                            >http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.5653</ref>
                                        (11.04.2022). Weitere europäische Visualisierungen und
                                        Beschreibungen vom türkischen Hofstaat vgl. Gülrü <hi
                                            rend="smallcaps">Necipoğlu</hi>, Architecture,
                                        Ceremonial and Power. The Topkapi Palace in the Fifteenth
                                        and Sixteenth Centuries, New York 1991, XII–XIV. </p>
                                </note> Das mit einem Ehrenteppich oder Baldachin versehene
                                Tafelzimmer galt auch im kaiserlichen Hofzeremoniell als
                                    Standessymbol.<note place="end" xml:id="ftn119" n="119">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Suetter von Lötzen</hi>, Das
                                        Tafelzeremoniell, 115.</p>
                                </note></p>
            <p>Das Interesse an der höfischen und militärischen Kultur des Osmanischen Reichs
                                verdrängte zunehmend der Furcht vor dem einst übermächtigem Feind,
                                was sich in der Reduktion der militärischen Präsenz vor dem
                                osmanischen Zelt zeigt: Man verzichtet hier auf die Darstellung der
                                vier Grenadiere und stattdessen werden hier nur wie auf der linken
                                Szenerie die vier Offiziere der Janitscharen wirklichkeitsgetreu
                                dargestellt, da sie ihre typische Kopfbedeckung, die hohen Mützen
                                mit den Federhülsen, tragen, wie es das Beispiel eines hochrangigen
                                Janitscharenoffiziers im Ölgemälde von Jean Baptiste Vanmour im
                                Rijksmuseum in Amsterdam zeigt.<note place="end" xml:id="ftn120"
                                    n="120">
                                    <p> Jean Baptiste <hi rend="smallcaps">Vanmour</hi>, Een soldaat
                                        van de Janitsaren, Istanbul 1700–1737, Rijksmuseum
                                        Amsterdam, Inv. Nr. SK- A-2027, online unter: <ref
                                            target="http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.5644"
                                            >http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.5644</ref>
                                        (11.04.2022). Nach dem Vorbild der Ölgemälde von Vanmour,
                                        der einige Zeit mit der französischen Botschaft in Istanbul
                                        verbrachte, entstanden kolorierte Kupferstiche von
                                        osmanischen Würdenträgern, die vom französischen Botschafter
                                        Ferriol in Auftrag gegebenen und auch ins Deutsche übersetzt
                                        wurden. Vgl. Christoph <hi rend="smallcaps">Weigel</hi>,
                                        Wahreste und neueste Abbildung Des Türckischen Hofes/:
                                        welche nach denen Gemählden/ so der Königliche Französische
                                        Ambassadeur, Monsr. de Ferriol, Zeit seiner Gesandtschafft
                                        in Constantinopel im Jahr 1707 und 1708. Durch einen
                                        geschickten Mahler nach den Leben hat verfertigen lassen/ Jn
                                        fünff und sechzig Kupffer=Blatten gebracht worden. Nebst
                                        einer aus dem Französischen ins Teutsche übersetzten
                                        Beschreibung, Nürnberg 1719, online unter: Österreichische
                                        Nationalbibliothek <ref
                                            target="http://data.onb.ac.at/rep/10598247"
                                            >http://data.onb.ac.at/rep/10598247</ref>
                                        (12.04.2022).</p>
                                </note> Der Respekt und die Anerkennung gegenüber dem osmanischem
                                Militär und Hofzeremoniell zeigt sich aber auch in deren Integration
                                in höfische Festumzüge, wie z.B. das Cartel-Rennen von 1697, bei dem
                                der sächsische Kurfürst August der Starke als Sultan verkleidet mit
                                einer Einheit von Janitscharen auftritt.<note place="end"
                                    xml:id="ftn121" n="121">
                                    <p rend="footnote text">
                                        <hi rend="smallcaps">Schnitzer</hi>, Eine gute Figur,
                                        68-71.</p>
                                </note></p>
                    </div>
                    <div type="subsection"  xml:id="db17">
                        
            <head>17. Doppelbild: „Gegenseitige Visiten der diplomatischen Repräsentanten im Festzelt kurz nach dem Großbotschafterwechsel am 15.6.1719“<note place="end" xml:id="ftn122" n="122"><p rend="footnote text"> Siehe <ref target="#db8">8. Doppelbild</ref> (Grenzzeremoniell).</p></note></head>
                        <pb facs="#facs_60" n="60" xml:id="img_0060"/>
            <p>Gegenüber dem 16. Doppelbild ergeben sich hier kaum formale und inhaltliche
                                Unterschiede: Auf der linken Seite wird der Empfang des osmanischen
                                Großbotschafters beim Generalfeldmarschall im kaiserlichen Zelt
                                dargestellt, während die rechte Seite den Empfang des kaiserlichen
                                Großbotschafter Virmont durch den Seraskier von Niš zeigt. Die
                                Ereignisse fanden kurz nach dem Botschafterauswechsel statt: Daher
                                sind hier auf beiden Seiten jeweils vier Grenadiere und Janitscharen
                                dargestellt, was die vom Grenzzeremoniell implizierte militärische
                                und politische Ebenbürtigkeit noch deutlicher als im <ref
                                    target="#db16">16. Doppelbild</ref> veranschaulicht. Außerdem
                                verzichtet man unter Rücksichtnahme des Prinzips der
                                Gleichwertigkeit auf eine ausführliche Darstellung der
                                Innenausstattung des türkischen Zelts. Ein weiterer Unterschied
                                betrifft die Darstellung der beiden Tafelszenen: Während die
                                Empfangsszene im kaiserlichen Zelt gleich wie im <ref target="#db16"
                                    >16. Doppelbild</ref> gestaltet wird, nimmt der Großbotschafter
                                Virmont im türksichen Zelt sein Mal nicht auf einem Sofa, wie der
                                Seraskier, sondern in erhöhter Position auf einem Schemel sitzend
                                ein, wodurch man auf seinen höheren Rang aufmerksam macht.<note
                                    place="end" xml:id="ftn123" n="123">
                                    <p rend="footnote text"> Vgl. <hi rend="smallcaps">Suetter von
                                            Lötzen</hi>, Das Tafelzeremoniell, 124–125.</p>
                                </note></p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
