<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:n="http://www.example.org/ns/nonTEI">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Belgrad, 3. Juni 1719</title>
                <title xml:lang="en">Damian Hugo von Virmont to the Aulic War Council, Belgrade, June 3, 1719</title>
                <author><persName>Damian Hugo von Virmont</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName xml:id="lb">
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/"> Austrian Academy of Sciences, Institute
                        for Habsburg and Balkan Studies</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"> 
                        Creative Commons
                        BY 4.0 </licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>

                <idno type="PID">o:vipa.l.hbg.17190603</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 184-2, fol. 3r-8v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc> </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Belgrad, 3. Juni 1719, bearb. von Lisa Brunner, Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz, in: Die Großbotschaft Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022.</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:vipa" type="context">Die Großbotschaften Damian Hugo von
                        Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20)</ref>
                    <ref target="context:vipa.l" type="context">Briefe</ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">Online Edition von Quellen zur
                        habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918</ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ana="MPRautomatched" ref="https://d-nb.info/gnd/102205337">Damian Hugo von Virmont</persName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="https://sws.geonames.org/792680/">Belgrad</placeName>
                    <date when="1719-06-03">3. Juni 1719</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4520865-7">Hofkriegsrat</orgName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                </correspAction>

                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="/o:vipa.l.hbg.17190531.2"> 
                        Letzter Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                            <date when="1719-05-31">31. Mai 1719</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="/o:vipa.l.hbg.17190607"> 
                        Nächster Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                            <date when="1719-06-07">7. Juni 1719</date>
                    </ref>
                </correspContext>

            </correspDesc>
            <abstract>
               <list>
                   <item>negotiations concerning border crossing</item>
                   <item>delay of troops for Virmont's vanguard</item>
               </list>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-11-22"/>Edited teiHeader;
                added PID and contexts for test- ingest </change>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-12-06"/>Added schema
                location </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="4KV_3r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="4KV_3v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="4KV_4r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="4KV_4v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="4KV_5r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="4KV_5v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="4KV_6r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="4KV_6v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG9">
            <graphic url="4KV_7r.jpg" xml:id="IMG9"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG10">
            <graphic url="4KV_7v.jpg" xml:id="IMG10"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG11">
            <graphic url="4KV_8r.jpg" xml:id="IMG11"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG12">
            <graphic url="4KV_8v.jpg" xml:id="IMG12"/>
        </surface>
    </facsimile>

    <text type="letter">
        <body>
            <pb facs="#IMG1" n="3r"/>
            <metamark><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">Nr. 4</ref> d.d. <rs ana="MPRautomatched"
                    ref="#mpr9425" type="place">Belgrad</rs>
                <date when="1719-06-03">3. Junii 1719</date></metamark>
            <opener>
                <salute>Hochlöblichster ksl. hof-kriegs-rath p.</salute>
            </opener>
            <p>Gleich wie eüer hochfürstlichsten durchleüchtigsten excellenzien und meine
                hochgeehrtiste herren durch lezte ordinaire post gehorsambst und dienstlich
                berichtet habe, daß zwar damahls ein <rs type="person">aga</rs> allhier angekomben,
                welchen der <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> von <rs
                    ana="MPRautomatched" ref="#mpr14602" type="place">Nissa</rs> abgeschickht, umb
                das caeremoniale zur verwechslung auf der gränize meiner und des <rs type="person"
                    ref="#mpr14276">ottomannischen pottschaffters</rs>, alß eines und des anderen
                reception zu vergleichen, man aber damahls noch nichts zuständen gebracht gehabt
                oder verläßliches davon schreiben können. Also ist sodan anjezo der <rs
                    type="person" ref="#mpr14241">herr general Oduyer</rs> mit ihme nach villen
                schwärigkeiten übereinsgekomben und hat sich auf verschidene <pb facs="#IMG2" n="3v"
                /> zu papier gebrachte puncta einverstanden, welche er, wie zu hoffen, noch mit
                heünt abgehender post einem hochlöblichsten ksl. hof-kriegs-rath einsendten wirdt
                können und ich mich auf deren enthalt und was er sonsten dabey ausführlich
                berichtet, gehorsambst und dienstlich beziehe. Es hat mir wehrend diser abhandlung
                ermelter <rs type="person" ref="#mpr14241">herr general Oduyer</rs> allzeit das, was
                dabey vorgekomben, referirt und habe ich zwar jedesmahlen meine mainung ihme darüber
                eröffnet, das werckh aber auszuführen alle hand gelassen, wie es dan auch ihme
                aufgetragen ware und er es schon noch vor meiner ankhunfft durch den vormahls hier
                gewesten <pb facs="#IMG3" n="4r"/>
                <rs type="person">aga</rs>, in denen vornembsten puncten bey dem <rs type="person"
                    ref="#mpr14242">seraskier</rs> zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14602"
                    type="place">Nissa</rs> angebracht, also daß auch der articul wegen der revisite
                und des vorsitz oder ehrenplaz bey denen besuchungen schon auf dem tapet gelegen und
                obwollen der zu tractiren anhero geschickhte <rs type="person">aga</rs> sich sehr
                hartnäckhig dargegen bezaiget, auch ex capite religionis und mit unterschidlichen
                vorwanden, besonders mit dem, daß ein bassa mit drey roßschwaiffen niemandt besuchen
                därffte, sich opponiren wolte, so hat man doch geglaubt, daß diser articul noch zu
                erhalten seyn wirdt und da mir der Türckhen tractirens arth von <rs type="place"
                    ref="#mpr14611">Posaroviz</rs> her bekhant ist, so bin auch nicht <pb
                    facs="#IMG4" n="4v"/> zuwider gewest, daß standthafftig darauf getrungen worden,
                sondern gleichfahls meines orths diejenige rationes und argumenta suggerirt und
                alles das an die hand gegeben, was mich gedunckhte, des <rs type="person">aga</rs>
                seine allegirungen zu widerlegen und dise grosse vortheyll zu erlangen. Besonders
                aber hat nicht wenig darzue gedienet, daß auf mein anhandgebung dem <rs
                    type="person">aga</rs> remonstrirt und wohl in kopff gebracht worden, daß es
                gleichfahls umb die mehrere erheb- und beleüchtung seines <rs type="person"
                    ref="#mpr14244">sultans</rs> hochheit dabey zu thuen seye, weillen ihrer <rs
                    type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cathol. Mt.</rs> intention, seinem <rs
                    type="person" ref="#mpr14276">pottschaffter</rs> darumben <pb facs="#IMG5"
                    n="5r"/> sovill ehr anthuen zu lassen, damit sie ihre hochachtung gegen einen
                ottomannischen kayser besser und umb so kentlicher vor der welt an tag geben und
                durch dergleichen höfflichste tractament disen von anderen potentaten zu
                distinquiren, wohingegen dieselbe durch sye, Türckhen, selbst davon abgekheret
                wurden, wan man nicht auch dero pottschaffter auf gleiche arth honoriren solte. Ich
                mueß sonderlich des herrn general feldwachtmaisters <rs type="person"
                    ref="#mpr14241">grafens von Oduyer</rs> in diesem ganzen werckh erwisenen und
                angewendtem beschaidenen eyfer, auch geschickhlichkeit rüehmen und were unter
                anderen auch auß disem abzunehmen, wie <pb facs="#IMG6" n="5v"/> schwähr es denen
                Türckhen geschehen seyn müesse, den articulum receptionis auf eine solche weis
                (davon noch kein exemple) einzugehen, da der <rs type="person">aga</rs>, wie mir mehrgedachter <rs
                    type="person" ref="#mpr14241">herr general Oduyer</rs> gesagt, fünffzig beütl
                geld angetragen, wan man desistiret hätte, zuesezend, daß der <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> dem <rs
                    type="person" ref="#mpr14244">sultan</rs> selbst, wan er zu ihn nach <rs
                    ana="MPRautomatched" ref="#mpr14602" type="place">Nissa</rs> kombete, nicht
                mehrer venerirung anzuthuen wuste, alß für mich, alß ihrer <rs type="person"
                    ref="#mpr9399">ksl. und cathol. Mt.</rs> pottschaffter in disem vergleich
                bedungen worden, welches ich zwar für eine etwelche exagerirung halte, die dahin
                muethmassentlich abzihlet, umb zu verstehen zu geben, <pb facs="#IMG7" n="6r"/> wie
                grosse sachen sie eingestandten hätten. Es seye aber, wie ihm wolle, so ist nicht
                ohne, daß es zu ihrer <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cathol. Mt.</rs>
                decor vortrefflich geraichet und es einer allerunterthänigsten schuldigkeit zu seyn
                erachte, sich mit derselben darüber allergehorsambst zu erfreüen.</p>
            <p>Solchemnach ist zwar <add place="superlinear">dise sach</add> geschlüchtet, ich mues
                aber beklagen, daß sowohl zu hemmung ihrer <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cathol.
                    Mt.</rs> dienst, alß zu meinen last ville täge schon dahier verlohren und noch
                mehrers verliehren werde müessen, weillen die zu fortbringung meiner bagage <add
                    place="superlinear">nöttige wäg</add>, alß eben auch die <pb facs="#IMG8" n="6v"
                /> zum permutations-actum commandirte trouppen noch nicht an der hande, sonderlich
                aber die von denen löblichen regimentern Vasquez und Cordova nach der ihnen
                vorgeschribenen marche-route erst ohngefehr den <date when="1719-06-05">fünfften
                    dises</date> hier eintreffen sollen, obwollen man noch gar nichts gehört, wo sie
                zu stund seyn möchten.</p>
            <p>Es seyndt zwar <date when="1719-06-01">vorgestern</date> die auß dem <rs type="place"
                    ref="#mpr1970">Bannat</rs> commandirte mannschafft und wägen auf der andern
                seitten der Donau unweit von hier angelangt, so hatte sich aber wegen transportirung
                derselben ein differenz eraignet, indeme das wasser starckh <pb facs="#IMG9" n="7r"
                /> ausgegossen ist und man nicht an die gewöhnliche überfuhr komben kan, welches
                doch mittels meiner gehoben und ausgemacht worden, daß sie zwischen <date
                    when="1719-06-04">morgen</date> und <date when="1719-06-05">übermorgen</date>
                disseiths gebracht sollen werden, dahero auch ich künfftigen <date when="1719-06-05"
                    >montags</date>, alß den <date when="1719-06-05">fünfften dises</date>, mich
                moviren und nach <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14278" type="place"
                    >Semendria</rs> zu wasser hinabruckhen werde, umb alles meines orths anzukheren,
                was möglichst meinen weitheren zug und reys beförderen kan.</p>
            <p>Eben wegen der noch ermangleten commandirten mannschafft und nicht zusamben
                gebrachten vorspann hat man in denen <pb facs="#IMG10" n="7v"/> caeremonial
                vergleichen oder reglement den tag der permutation soweit hinauß sezen müessen, umb
                sicher zu seyn, biß dahin an der stell einzutreffen und allen mißvergnügen und
                beschwehrden der Türckhen vorzukomben, wan sie etwan alda widerumb wartten müesten.
                Ich empfehle mich hiemit gehorsambst und verbleibe.</p>
            <closer>
                <salute>Euer hochfürstlichsten durchleuchtigsten excellenzien und meiner
                    hochgeehrtisten herren.</salute>
                <signed>Gehorsambst und dienstschuldiger diener <rs ana="MPRautomatched"
                        ref="#mpr9435" type="person">Damian Hugo graff von Virmonten</rs></signed>
                <address>
                    <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9425" type="place">Belgrad</rs>
                </address>
                <dateline>den <date when="1719-06-03">3. Junii 1719</date></dateline>
            </closer>
            <pb facs="#IMG11" n="8r"/>
            <pb facs="#IMG12" n="8v"/>
            <metamark><date when="1719-06-03">1719 3. Iunii</date></metamark>
            <metamark>Exped. <rs type="place" ref="#mpr13416">Wienn</rs> den <date when="1719-06-11">11. Junii
                    1719</date></metamark>
        </body>
    </text>
</TEI>