<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:n="http://www.example.org/ns/nonTEI">
    
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Jagodina, 17. Juni 1720</title>
                <title xml:lang="en">Damian Hugo von Virmont to the Aulic War Council, Jagodina, June 17, 1720</title>
                <author><persName>Damian Hugo von Virmont</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName xml:id="lb">
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="mm">
                        <forename>Manuela</forename>
                        <surname>Mayer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/"> Austrian Academy of Sciences, Institute
                        for Habsburg and Balkan Studies</orgName>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"> 
                        Creative Commons
                        BY 4.0 </licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                
                <idno type="PID">o:vipa.l.hbg.17200617.2</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 188-1, fol. 162r-166v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc> </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl> 
            <refsDecl><p>Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Jagodina, 17. Juni 1720, bearb. von Manuela Mayer, Lisa Brunner, Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz, in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Pachas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022.</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                
                <ab>
                    <ref target="context:vipa" type="context">Die Großbotschaften Damian Hugo von
                        Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20)</ref>
                    <ref target="context:vipa.l" type="context">Briefe</ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">Online Edition von Quellen zur
                        habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918</ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
                
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ana="MPRautomatched" ref="https://d-nb.info/gnd/102205337">Damian Hugo von Virmont</persName>
                    <placeName ana="#mpr14609" ref="https://sws.geonames.org/789923/">Jagodina</placeName>
                    <date when="1720-06-23">23. Juni 1720</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4520865-7">Hofkriegsrat</orgName>
                    <placeName ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                    
                </correspAction>
                
                <correspContext>
                    <ref type="prev"> 
                        Letzter Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                        <date when="1720-06-17">17. Juni 1720</date>
                    </ref>
                    <ref type="next"> 
                        Nächster Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName> an den <orgName>Hofkriegsrat</orgName>:
                        <date when="1720-06-21">21. Juni 1720</date>
                    </ref>
                </correspContext>
                <note>
                    <ref type="hasAttachment" target="/o:vipa.l.hbg.17200617.2.b1"/>
                    
                </note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <list>
                    <item>unclear situation concerning the payment of the Ottoman interpretor Ghica</item>
                </list>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-11-22"/>Edited teiHeader;
                added PID and contexts for test- ingest </change>
            <change><persName>Jakob Sonnberger</persName><date when="2020-12-06"/>Added schema
                location </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="52KV_162r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="52KV_162v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="52KV_163r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="52KV_163v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="52KV_164r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="52KV_164v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="52KV_165r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="52KV_165v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG9">
            <graphic url="52KV_166r.jpg" xml:id="IMG9"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG10">
            <graphic url="52KV_166v.jpg" xml:id="IMG10"/>
        </surface>
    </facsimile>
    
    <text type="letter">
        <body>
            <pb n="162r" facs="#IMG1"/>
            <metamark place="top"><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">Nr. 52</ref> d.do. <rs type="place" ref="#mpr14609">Jagodina</rs> <date when="1720-06-17">17. Junii 172<subst><del>1</del><add>0</add></subst></date> nebst 2 beylagen.</metamark>
            <pb n="162v" facs="#IMG2"/>
            <pb n="163r" facs="#IMG3"/>
            <metamark place="top"><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">No. 52</ref> d.do. <rs type="place" ref="#mpr14609">Jagodina</rs> <date when="1720-06-17">17. Junii 1720</date></metamark>
            <opener>
                <salute>Hochlöblicher ksl. hof-kriegs-rath. Durchleut excellenc undt meine hochgeehrte herren.</salute>
            </opener>
<p>Ich habe in einer aus dem lager bey <rs type="place" ref="#mpr14598">Scharkoii</rs> unter den
                    <date when="1720-06-02">2. Junii</date> abgelassener gehorsambster relation
                angezogen, wie der von der granitzen mitt mehrerer sicherkeit eine erleuterung uber
                das, was ihro <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> hof undt feltkriegs
                secretarius <rs type="person" ref="#mpr14960">von Dierling</rs> mich wegen einer
                vermeinten, von der ottomanischen Porten dolmetschen <rs type="person"
                    ref="#mpr14575">Gyka</rs> gefasten disgusto, ahn einen hochloblichen berichtet
                zu haben. Zu schreiben nun weis ich <unclear reason="illegible">zumalen</unclear>
                eigentlich, was er <rs type="person" ref="#mpr14960">von Dierling</rs> berichtet
                hat, die sach aber bestehet indeme, das nach deme ich zum tag vohr meiner abreis dem
                dolmetsch von der Porten danck undt höflichkeit ahngenohmen, kombt abens vohr meiner
                abreis sein confident, der bewuste Gyracki zu mihr undt <pb n="163v" facs="#IMG4"
                />gibt mihr zu vernehmen, wie das der dolmetsch sich bewundete, das ihme
                    <del>d</del> der von ihro <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> das
                ordinarium nitt geschencket, oder ich, da doch andren tage reisen wurde, nach nitt
                hette geben lassen. Undt da ich zeigte, wie in der wahrheit, nitt verstande, was das
                sein solte, oder er sagen wolte, brach er heraus, es wehren diesser 3 oder 4 tahler,
                so der <rs type="person" ref="#mpr10486">graf von Ottingen</rs>, als dahmahligen
                ksl. großbottschafter, seinem vohrfahren als auch ottomanischen oberdolmetschen, bey
                seiner abreis hinterlassen undt demnechst vohr weilant <rs type="person"
                    ref="#mpr15184">ksl. Mt. Leopoldo</rs> glorwurdigsten andenckens <add
                    place="superlinear">jährlich</add> wehren bezahlet worden. Ich antworttete ihme,
                das dasjenige, so bishero von mihr geschehen seie, ohne das ihro <rs type="person"
                    ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs>, als welcher ich bey meiner ahnkombft zu <rs
                    type="place" ref="#mpr13416">Wien</rs> darvon red undt rechenschaft zu geben
                hatte, bishero darvon wissig, wi den er dolmetsch mir ja solches bis zu meiner
                muntlicher alleruntertehnigster relation zu verschweigen gebeten, da es der
                dolmetsch mitt weniger devotion zugetahn, oder etwas gedienet hette, oder ferner zu
                dienen gedächte. Wan ich auf <rs type="place" ref="#mpr13416">Wien</rs> kommete, so
                wurde ich ihro <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> alles
                alleruntertehnigst vohrstellen undt fals dieselbe sich von ihme, dem dolmetschen <pb
                    n="164r" facs="#IMG5"/> wohl gedienet funden wurden, so sie des
                allerdurchleuchtigsten <unclear reason="illegible">erzhaus</unclear> nitt anders,
                als genereus undt erkäntlich zu sein, wie es dan, wan sein respective vetter undt
                vohrfahrer, <rs type="person" ref="#mpr15782">Mauro Cordato</rs> so viel jahrlichs
                empfangen haben solte, wehren ich jedoch zweiflete, von der experiens sehete, es
                musste diessen zueziechen sein, das er eben, der <rs type="person" ref="#mpr15782"
                    >Mauro Cordato</rs>, unter der hant gedienet hette. Darvon könten bey der cammer
                oder sonsten (zumahlen solches geheimbe ausgaben wehren), kein nachricht gefunden
                werden. Hette mihr auch also keine <unclear reason="illegible">commiche</unclear>
                hier geben werden konnen. Umb so viel mehr als man nitt wissen können, ob er <rs
                    type="person" ref="#mpr14575">Gyka</rs> eine devotion vohr ihro <rs
                    type="person" ref="#mpr9399">ksl. mt.</rs> haben wurde. Ich fugte hiezu, ich
                wolte mitt der Porten dolmetsch <unclear reason="illegible">quartale</unclear> nicht
                zu tuhen haben, undt muste auf diessen fuer nicht praetendiret werden, als wan ein
                romischer kayser einen <unclear reason="illegible">zeitlichen</unclear>
                ottomanischen dolmetsch gleichfals nötig hette, und einem solchen bey abreis eines
                bottschaffters undt hernegst jahrlichs ein gewissen geben sollte. Was aber den
                jezigen dolmetsch, als <rs type="person" ref="#mpr14575">Gyka</rs> ahngiengt, wan er
                continuiren wolte, seine nachrichten zu geben, so bliebe ich bey genohmener abrede,
                ihro <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> solches alleruntertehnigst
                vohrzutragen undt wissen hingegen von seiner seiten sich zu verlassen, ihme
                uberschreiben wurde. Er replicirte mihr, alle nationes geben dem dolmetsch jahrlichs
                ein sicheres, weilen er viele mich undt in seiner <pb n="164v" facs="#IMG6"/>nötig
                hetten, contentirte sich indessen gleichwohl mitt meiner antwohrt, selbe dem
                oberdolmetsch zu uberbringen, ich hingegen fugte ihme allerhandt contestationes
                hinzue, umb selben bey gutem willen zu erhalten, erkenne aber abermahl, wie ich
                meinen auszug schon gehalten, zu <unclear reason="illegible">Jaud bassa</unclear>
                unter der zelten zu mihr undt wolle von wehm der dolmetsch mihr beybringen, das er
                vohr sein particulare wegen gelauter diensten, von mihr bekommenen regalien undt
                recompensen wohl zufrieden, auch kunfftig hin gerne mitt aller freud dienen undt
                uber die, wie ihre <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> hingegen
                gedenckende gnadt von mihr abgeretermassen von <rs type="place" ref="#mpr13416"
                    >Wien</rs> aus das <unclear reason="illegible">palitare</unclear> erwerben wolte, allein wolte er sich disgustiter
                zeigen, das man ihme von seiten des hoffs oder cammer weniges tractiren oder halten
                wolte, als seinen vohrfahrer. Ich wurde hierauf veranlasset, etwas starckes undt
                clares zu reden, wie das ich solche ungereimbte propositiones nitt anhören möchte,
                es wehre eines romischen ksl. dolmetsch allerhochsten decor undt hoheit zu wieder,
                einem ottomanischen dolmetsch gleichfahls aus einer schuldigkeit oder eingefuhrten
                    <unclear reason="illegible">misbrauch</unclear>, wan solcher gleichwohl also
                jahrlichs etwas zahlen zu lassen, ich wehre des herren <rs type="person"
                    ref="#mpr14575">Gyka</rs> gutter freunt undt wolte derhalben zu <rs type="place"
                    ref="#mpr13416">Wien</rs> auch nitt einmahl sagen, das er sich desgleichen etwas
                einfahllen lassen, was aber ihme als <rs type="person" ref="#mpr14575">Gyka</rs> in
                particulari betreffe, solte er, wan er anders gutte dienste leisten wolte, so wohl
                als er gyracki selbst auch, sich auch ihro <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl.
                    Mt.</rs> magnificens undt meine freundtschafft unvohrstellen verlassen. <pb
                    n="165r" facs="#IMG7"/>Und da nun diesse leut gegen ihro <rs type="person"
                    ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs><rs type="person" ref="#mpr14960">secretarium</rs>
                etwas kaltsinnig erzeigen, mag eines teils die ursach sein, umb sich desto mehr
                precios undt necessair zu machen, andren teils auch, das sie undt zumahl der erstere
                wohl haben will, das der <rs type="person" ref="#mpr14960">von Dierling</rs> weis,
                das es einige freuntschafft mitt mihr, nitt aber wie weit sie allerdings gehe. Das
                aber diesse leut nitt abzubrechen gedencken, zeigen beykommende zu in chifre, wahrzu
                den schlussel gehorsambst beylege, und das andre, als wan es an einen kauffman
                gienge, mihr zugeschickte mitt dessen <rs type="person" ref="#mpr14960">von
                    Dierling</rs> brieff, mihr zugleich einlaufende schicken.<note>Die <ref
                        target="/o:vipa.l.hbg.17200617.2.b1">Beilagen</ref> sind erhalten.</note>
                Alle beide zeigen clar des <rs type="person" ref="#mpr14575">Gyka</rs> vohrwissen
                undt cointelligens undt wirdt sich bey meiner <unclear reason="illegible"
                    >vorhabenkeit</unclear> baldiger dahinkunfft, den ferneren befelch, was
                hierinfals zu ihre <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. Mt.</rs> allerhochsten
                dienst zu tuhen, zu empfangen haben undt das werck wohl zu richten sein, des mich
                indessen zu beharlichen gnaden empfelent verbleibe</p>


            
            <closer>
                <salute>Euer hochloblichster ksl. hoffkriegsrath, euer hochlöblichste excellenc undt meine hochgeehrtesten herren</salute>
                <signed>gehorsambst schuldiger diener<rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9435" type="person">Damian Hugo graff von Virmonten</rs></signed>
                <address>
                    <rs type="place" ref="#mpr14609">Jagodina</rs>
                </address>
                <dateline>den <date when="1720-06-17">17. Junii 1720</date></dateline>
            </closer>
            <pb n="165v" facs="#IMG8"/>
            
            <pb n="166r" facs="#IMG9"/>
            <pb n="166v" facs="#IMG10"/>
            <metamark>Pro notitia <rs type="place" ref="#mpr13416">Wienn</rs> den <date when="1720-07-19">19. Julii 1720.</date></metamark>
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>
