<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:n="http://www.example.org/ns/nonTEI">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Ni&#x0161;, 6. Juni 1720</title>
                <title xml:lang="en">Damian Hugo von Virmont to the Aulic War Council, Ni&#x0161;, June 6, 1720</title>
                <author><persName>Damian Hugo von Virmont</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName xml:id="lb">
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="mm">
                        <forename>Manuela</forename>
                        <surname>Mayer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/"> Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan
                    Studies</orgName></publisher>
                <distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management System</orgName></distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                        Creative Commons BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                
                <!-- JS: PID added -->
                <idno type="PID">o:vipa.l.hbg.17200606</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 188-1, fol. 112r-117v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        
                    </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Damian Hugo von Virmont an den Hofkriegsrat, Ni&#x0161;, 6. Juni 1720, bearb. von Lisa Brunner, Manuela Mayer, Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz, in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer), Wien 2022.</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:qhod" type="context">
                        Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918
                    </ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ana="MPRautomatched" ref="https://d-nb.info/gnd/102205337">Damian Hugo von Virmont</persName>
                    <placeName ana="#mpr14602" ref="https://sws.geonames.org/787657/">Ni&#x0161;</placeName>
                    <date when="1720-06-06">6. Juni 1720</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/4520865-7">Hofkriegsrat</orgName>
                    <placeName ana="MPRautomatched" ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                </correspAction>
                
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="/o:vipa.l.hbg.17200602">
                    Letzter Brief von <persName>Damian Hugo von Virmont</persName>
                    an den 
                    <orgName>Hofkriegsrat</orgName>
                    :
                    <date when="1720-06-02">2. Juni 1720</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="/o:vipa.l.hbg.17200607">
                        Nächster Brief von
                        <persName>Damian Hugo von Virmont</persName>
                        an den 
                        <orgName>Hofkriegsrat</orgName>
                        :
                        <date when="1720-06-07">7. Juni 1720</date>
                    </ref>
                </correspContext>
                <note><ref type="hasAttachment" target="/o:vipa.l.hbg.17200606.b1"/></note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <list>
                <item>return journey</item>
                    <item>stopover at Ni&#x0161;</item>
            </list>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="47KV_112r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="47KV_112v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="47KV_113r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="47KV_113v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="47KV_114r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="47KV_114v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="47KV_115r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="47KV_115v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG9">
            <graphic url="47KV_116r.jpg" xml:id="IMG9"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG10">
            <graphic url="47KV_116v.jpg" xml:id="IMG10"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG11">
            <graphic url="47KV_117r.jpg" xml:id="IMG11"/>
        </surface> 
        <surface start="#IMG12">
            <graphic url="47KV_117v.jpg" xml:id="IMG12"/>
        </surface>
       
    </facsimile>
    
    <text type="letter">
        <body>
    <pb facs="#IMG1" n="112r"/>
            <metamark><ref target="/o:vipa.i.hbg.1720">Nr. 47</ref> d.do. laager bey <rs type="place" ref="#mpr14602">Nissa</rs> <date when="1720-06-06">6. Junii 1720</date> mit ainer beylag.</metamark>
            <metamark>6. Junii</metamark>
            <pb n="112v" facs="#IMG2"/>
                <pb n="113r" facs="#IMG3"/>
            <opener><salute>Hochlöblichster ksl. hof-kriegs-rath p.</salute></opener>
            <p>Durchleüchtigster fürst, excellenzien und meine hochgeehrtiste herren. Eüer
                durchleuchtigsten excellenzien und meinen hochgeehrtisten herren solle hiemit
                gehorsambst und schuldigst beybringen, wie daß <del>daß</del> ich durch den zur
                beglaittung bey mir habenden ottomanischen capigi bassa <date when="1720-06-04"
                    >vorgester</date> hiesigem <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> zur nachricht geben, daß alß <date
                    when="1720-06-05">gester</date>, wie dan auch beschehen, biß auf <rs
                    type="place" ref="#mpr14062">Bana</rs> ein anderthalbe stund von hiesigem
                gränitz orth anzuruckhen, und mich alda zu lageren, und demnächst des <date
                    when="1720-06-07">anderen tags</date> meinen solennen einzug mit behörigen
                caeremonica und empfang bey ihme zu halten gedenckhe. Die antwort wurde mir in
                vorbesagtem laager zu <rs type="place" ref="#mpr14062">Bana</rs>, wohin er seinen
                    <pb n="113v" facs="#IMG4"/> capigilar agasi mich zu bewillkomben, und zu
                complimentiren. Neben zwey fahnen infanterie zur wachte abschickhte, wie daß ihme
                meine ankhunfft sehr lieb, und neben villen höfflichen contestationen, daß er
                beklagte, wie daß der orth und haüser zu schlecht, daß er mich und mein gefolg nicht
                wie er gern wolte zu logiren vermöchte, vermainte also, ich werde bey diser gut- und
                schönen zeit vill bequemblicher daraussen unter denen zelteren mich lägeren können.
                Nun ware mir wohl zum vorauß bekant, daß in disem orth kleine, kaumb mit einem
                brauchbahren zimmer versehene, von allerhand volckh sehr angefüllte haüser ver<pb
                    break="no" n="114r" facs="#IMG5"/> handen, des <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskiers</rs> aigenes quartier auch
                sehr eng und schlecht, mit einem mittelmässigen zimmer versehen, in dem orth kein
                offener platz, enge gässen, und sonst alles incommode ist. Ich ware aber darbey
                beförchtet, es därfften die Türckhen das werckh zu einer consequenz ziehen, und
                ihrer <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cathol. Mt.</rs> etwan über kurz
                oder lang kombenden bottschaffter, wan der auch wolte, an einem gränitz orth <add
                    place="superlinear">zu</add> logiren, disputiret wurde, welches mich dan
                veranlassete, dem <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> zu verstehen zu geben, daß ich gut oder schlecht in der
                statt logiren wolte, es seye dan, daß mir absolute die freyheit gelassen, und wie
                das campiren <pb n="114v" facs="#IMG6"/> aus meiner freyen wahl, alß wovon es
                künfftighin sowohl, alß das logiren lediglich von einer ksl. bottschafft dependiren
                mueste, geschehen, zu welchen ende dan concertiret wurde, wie daß und was der
                <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> mir schreiben, nicht weniger auch zu mir hinauß sich lägeren solte, wie
                dan ains- und das andere vor sich gangen, und was von ihme mir geschriben wurde,
                euer durchleuchtigsten excellenzien und meinen hochgeehrtisten herren ich in
                originale zu dem <metamark place="margin">1.</metamark><note>Die <ref
                        target="/o:vipa.l.hbg.17200606.b1">Beilage</ref> ist erhalten.</note> ende
                hinbeylege, auf daß, wan gnädigst und gnädig für gut befunden wird, zu etwan
                künfftig machenden gebrauch aufbehalten werde können. Sonsten seynd mir heunt bey
                ausruckhung auß <pb n="115r" facs="#IMG7"/>meinem laager die erstere officiers
                sowohl von denen janizaren, alß spahi, sodan auch sonsten andere dabey von
                vornehmsten des lands und des orths hierumb, umb mich zu empfangen und hiehin zu
                beglaitten (wie nicht weniger die vor angeregte zwey fahnen infanterie gethan)
                geschickht worden. Bey ankhunfft allhier, allwo mit dreyfacher salve von allen
                stückhen bin begrusset worden, habe die janizaren ein stuckh ausser der statt
                spällierter, wie dan auch durch die völlige statt und widerumb auf diser seitten biß
                fast an mein laager, allwo in eben gleicher ordnung oder spällirung eine cavalleria
                stunde, gefunden, und haben <pb n="115v" facs="#IMG8"/>disemnach der <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> und
                ich einer de<subst>
                    <del>m</del>
                    <add>n</add>
                </subst> andern hinc inde durch unsere respective marschallen und chehaya
                complimentiren lassen, auch annebst der <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> sowohl, alß sein chehaya mit
                allerhand complimenten, früchten und refrai<subst>
                    <del>h</del>
                    <add>ch</add>
                </subst>irungen geschickht, und gedenckhe ich ihme <date when="1720-06-07"
                    >morgen</date> die visite zu geben und die revisite von ihme zu empfangen und
                demnächst meinen march gegen die gränitz und auswechslungs- orth zu sezen. Da aber
                zu meinen höchsten verdruß der <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskier</rs> von dem <rs type="person" ref="#mpr14276"
                    >ottomannischen großbottschaffter</rs> nicht die geringste nachricht, wo sich
                selber befinde, bißhero hat, alß waiß ich hierüber mehrgedachten <rs type="person" ref="#mpr14242">seraskiers</rs> mainung
                oder sentiment noch <pb n="116r" facs="#IMG9"/>nicht, sondern werde solches erst
                morgen bey ablegen der visit zu erfahren, mithin euer durchleuchtigste excellenzien
                und meine hochgeehrtiste herren gehorsambst und schuldigst zu berichten haben. Da
                ich indessen dises mit der nachricht meiner hiesigen ankhunfft und beygefuegter
                ersuchung den <rs type="person" ref="#mpr14276">türckhischen bottschaffter</rs> zu
                pressiren, sich baldigst auf der gränitz und auswechslung orth einzufinden, an ihrer
                    <rs type="person" ref="#mpr9399">ksl. und cath. Mt.</rs> general
                feldwachtmeister herrn <rs type="person" ref="#mpr14241">grafen von Oduyer</rs>
                unverzüglich abschickhe, mithin mich zu beharllichen gnaden gehorsambst und
                schuldigst empfehlend verharre.</p>
                    <closer><salute>Euer durchleuchtigsten excellenzien und meiner hochgeehrtisten
                    herren.</salute>
                <signed>Gehorsambst und dienstschuldiger diener <rs ana="MPRautomatched"
                        ref="#mpr9435" type="person">Damian Hugo graff von Virmonten</rs></signed>
                <address>
                    Auß dem laager bey <rs type="place" ref="#mpr14602">Nissa</rs>
                </address>
                <dateline>den <date when="1720-06-06">6. Junii 1720</date></dateline>
            </closer>
            <pb n="116v" facs="#IMG10"/>
            <metamark>Pro notitia <rs type="place" ref="#mpr13416">Wienn</rs> <date when="1720-07-19">19. Julii 1720</date></metamark>
            
          <pb n="117r" facs="#IMG11"/>
            <pb n="117v" facs="#IMG12"/>
            <metamark>6. Juni 1720</metamark>
        </body>
    </text>
</TEI>
