<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://qhod.acdh-dev.oeaw.ac.at/gamsdev/qhod/schema/qhod_volledition.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Bericht des Johann Joseph von Oduyer über den
                    Großbotschafterwechsel 1719 in Paraćin, Belgrad, 21. Juni 1719</title>
                <title xml:lang="en">The report of Johann Joseph von Oduyer on the exchange of the
                    grand embassies 1719 in Paraćin, Belgrade, June 21, 1719</title>
                <author><persName>Johann Joseph von Oduyer</persName></author>
                <!-- JS: removed @ref from persName here; info in teiHeader should be 'plain' for processing/harvesting reasons -->
                <respStmt>
                    <resp>Edition</resp>
                    <persName>
                        <forename>Simon</forename>
                        <surname>Königer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Korrektur, Überarbeitung der Edition und Kodierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Lisa</forename>
                        <surname>Brunner</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><orgName ref="https://www.oeaw.ac.at/"> Austrian Academy of Sciences,
                        Institute for Habsburg and Balkan Studies</orgName>
                </publisher>
                <distributor><orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS -
                        Geisteswissenschaftliches Asset Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons BY 4.0</licence>
                </availability>
                <date when="2021">2021</date>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>

                <idno type="PID">o:vipa.rp.hbg.17190621.oduyer</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="http://gams.uni-graz.at/qhod">Digitale Edition von Quellen zur
                    habsburgisch-osmanischen Diplomatie (1500-1918)</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHStA Wien</institution>
                        <collection>Staatenabteilungen, Türkei I</collection>
                        <idno>Kt. 184-2, fol. 45r-54v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc> </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1719-06-21"/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Editionsregeln und Kodierungsrichtlinien</p>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:vipa" type="context"> Die Großbotschaften Damian Hugo von
                        Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20) </ref>
                    <ref target="context:vipa.rp" type="context"> Berichte </ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context"> Digitale Edition von Quellen zur
                        habsburgisch-osmanischen Diplomatie (1500-1918) </ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
            <refsDecl>
                <p>
                    Bericht des Johann Joseph von Oduyer über den Großbotschafterwechsel 1719 in Paraćin, Belgrad, 21. Juni 1719, bearb. von Lisa Brunner und Manuela Mayer, Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz; in: Die Großbotschaften Damian Hugo von Virmonts und Ibrahim Paschas (1719/20), hg. von Arno Strohmeyer und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500-1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 1), Wien 2022
                </p>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>

            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface start="#IMG1">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_45r.jpg" xml:id="IMG1"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG2">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_45v.jpg" xml:id="IMG2"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG3">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_46r.jpg" xml:id="IMG3"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG4">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_46v.jpg" xml:id="IMG4"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG5">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_47r.jpg" xml:id="IMG5"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG6">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_47v.jpg" xml:id="IMG6"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG7">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_48r.jpg" xml:id="IMG7"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG8">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_48v.jpg" xml:id="IMG8"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG9">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_49r.jpg" xml:id="IMG9"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG10">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_49v.jpg" xml:id="IMG10"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG11">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_50r.jpg" xml:id="IMG11"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG12">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_50v.jpg" xml:id="IMG12"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG13">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_51r.jpg" xml:id="IMG13"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG14">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_51v.jpg" xml:id="IMG14"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG15">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_52r.jpg" xml:id="IMG15"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG16">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_52v.jpg" xml:id="IMG16"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG17">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_53r.jpg" xml:id="IMG17"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG18">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_53v.jpg" xml:id="IMG18"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG19">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_54r.jpg" xml:id="IMG19"/>
        </surface>
        <surface start="#IMG20">
            <graphic url="Bericht_Oduyer_54v.jpg" xml:id="IMG20"/>
        </surface>

    </facsimile>
    <text type="report">
        <body>
            <pb facs="#IMG1" n="45r"/>
            <p>Relatio</p>
            <p>Wie der auswechslungsactus des ksl. großbottschaffters, herrn <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9435" type="person">grafen von Virmonds</rs> excellenz, mit dem von der ottomanischen Pforten
                erkisenen auch großbottschafftern, herrn <rs type="person">Ibrahim bascha</rs>, den
                    <date when="1719-06-15">15. monaths Iunii</date> zwischen 12 und 1 uhr des
                lauffenden <date when="1719">1719</date> iahrs auf der granitz von statten
                gangen.</p>
            <p> Alldieweillen in dem kurzhin den <date when="1719-06-05">5. huius</date> mit beyder,
                sowohl diss alß ottomanischer seiten verwilligung getroffenen ceremonial tractat
                beschlossen und der tag der auswechslung beyder hohen bottschafftern, den <date when="1719-06-15">15. gegenwärtigen monaths</date> festgestellet worden, so
                seynd des ksl. großbottschaffters, herrn <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9435" type="person">grafen von Virmonds</rs>
                excellenz, sambt dero beyhabenden suite, nachdeme dero bagage den <date when="1719-06-08">tag vorhero</date> vorauß geschicket worden, </p>
            <p> den <date when="1719-06-09">9. dises</date> unter meiner begleitung und losbrennung
                der stucken von hiesiger <rs type="place">vestung</rs> gegen 3 uhr nachmittags
                aufgebrochen und sich <date when="1719-06-09">selbigen tags</date> bis nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14911" type="place">Krozka</rs>, allwo sich bereits dero bagage befande, begeben.
                Weilen nun selbte bey herrannahender nacht <pb facs="#IMG2" n="45v"/> daselbst
                eintraffen, so haben sie allda übernachtet. Die zu der auswechslungs function aber
                destinirte 1.500 mann cavallerie und zwey hundert grenadiers <rs type="person">von
                    Gschwind</rs> und <rs type="person">prinz Alexander</rs> auß hiesiger guarnison
                unter commando des löblichen alt württembergischen dragoner regiments obrist
                lieutnand herrn <rs type="person">grafen von Waldeck</rs> befunden, sich allschon
                vor bemeldten <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14911" type="place">Krozka</rs> in ihrem ordentlichen laager, von wannen </p>
            <p> den <date when="1719-06-10">10. dises</date> der <rs type="person">ksl.
                    großbottschaffter</rs>, nachdeme die bagage und die trouppen vorauß marchiret,
                gleichfalls mit dem gefolg die reyß weiters bis nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14920" type="place">Kolar</rs>
                fortsezte, woselbst alles zeitlich anlangte und um ein wenig auszurasten. Allda des
                nachts verblibe, wohingegen die weite des anoch vorgehabten weegs und der angesezte
                termin der auswechslung nicht zuliesse, den marche zu treniren. So ist vor gut
                befunden worden, solchen den <date when="1719-06-11">11. huius</date> von bedeuten
                    <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14920" type="place">Kolar</rs>
                <pb facs="#IMG3" n="46r"/> in aller fruhe bis nacher <rs type="place">Hassan Bascha
                    Palanka</rs>, von dar aber noch selbigen tags sambt denen trouppen und bagage
                bis nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14617" type="place">Patazina</rs> zu beschleunigen, allwo des <rs type="person">ksl. großbottschaffters excellenz</rs> sambt dero begleitenden
                gefolg und trouppen bey einfallenden abend arrivirten, hingegen die bagage
                mehrentheils spatt nachfolgete. </p>
            <p> Den <date when="1719-06-12">12.</date> wurde, gleichfalls auß obangeführter ursach,
                der marche von dorten bis nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14615" type="place">Deve Bargardin</rs> und von dar
                nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14609" type="place">Iagodina</rs>
                <date when="1719-06-12">selbigen tags</date> fortgesezet und übereylet, allwo mir
                unterweegs die nachricht durch einen expressen einlieffe, daß die <rs type="place">Morava brucken</rs>, durch die bey dermahligen hoch angeschwollenen wasser
                angeronnene grosse baumer völlig voneinander und hinwegg gerissen, mithin es eine
                ohnmöglichkeit seye, solche hinwiderum in einem stand zu bringen, zumahlen da
                solches der gähe strohm sothanen flusses und die häuffig mit sich führende baumer
                    <pb facs="#IMG4" n="46v"/> ganz und gar nicht zuliessen, worüber ich sehr
                bestürzet. Alsogleich bey der ankunfft zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14609" type="place">Iagodina</rs> mich zu so
                gedachter <rs type="place">Morava brucken</rs>, um daß werck selbsten in augenschein
                zu nehmen und so vill imer möglich zu poussiren eylete, auch würcklich die
                beschwerlichkeit solche hinwiderum aufzurichten in der that befande. Nichts
                destoweniger in erwegung der grossen angelegenheit hinwiderum zwischen 6 und 7 uhr
                abends einen anfang machen liesse, die schiff ioch nacheinander aufzuführen, auch
                solches noch so weit brachte, daß gegen 10 uhr solche bis auf noch einige iöcher
                ferttig wurde, welche aber theils wegen des eingefallenen finsteren nachts, theils
                auch wegen ermüdung der darbey sich befundenen brucken leuthen (weillen solche den
                ganzen tag hindurch grosse strapatzen erlitten) nicht völlig in einem stand gesezet
                werden könnte, begabe mich also zu des <rs type="person">ksl. <pb facs="#IMG5" n="47r"/> großbottschaffters excellenz</rs> hinwiderum nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14609" type="place">Iagodina</rs> zuruck, allwo mir zwischen 11 und 12 uhr in der nacht
                der abermahlige rapport einlieffe, daß durch die schnell angetribene grosse baumer,
                solche mit hinwegnehmung einiger ancker, wider völlig voneinander gerissen, auch
                davon einige schiff gar hinweggeführet, auch einige ruiniret worden, worüber ich
                herzlich bekümert mit aller eylferttigkeit mich alsogleich widerum dahin verfügete,
                    allwo mir bey meiner ankunfft von dem dabey gewesenen ksl.
                feldt brucken schreiber <rs type="person">Hezer</rs>, nebst dem <rs type="person">bruckenmeister</rs> und samentlichen knechten, die ohnmöglichkeit solchem
                ferers einen widerstand zu thun und selbte zu einem würcklichen bestand zu bringen
                remonstriret wurde. Deme iedoch ohnerachtet, weilen ihro <rs type="person">ksl.
                    mt.</rs> allerhöhster dienst daran gelegen, so könnte solches keiner dingen
                anhören, sondern villmehr</p>
            <p> den <date when="1719-06-13">13. dises</date> bey anbrechenden tag mit allem eyfer
                die anstalt vorkehrete, daß die hinweeg genohmene schiff widerum <pb facs="#IMG6" n="47v"/> aufwerths durch die darzu vom land genohmene bauren gezogen, die ioch
                nach einander aufgeführet und angeanckert worden. Auch solches mit hefftigen antrib
                so weit brachte, daß gegen mittag solche widerum hergestellet und die baumer, so
                vill alß es imer thunlich abgewendet wurden. Von dess verlässigkeit, nachdeme des
                    <rs type="person">ksl. großbottschaffters excellenz</rs> die behörige avise
                ertheillet, so komen auch selbte mit dero suite sambt dero bagage und trouppen eben
                zu <date when="1719-06-13">diser zeit</date>
                <rs type="place">daselbst</rs> an und passirte <date when="1719-06-13">selbigen
                    tags</date> noch alles. Auch bey guter zeit gegen abend zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14607" type="place">Parakin</rs> anlangte, allwo dan übernachtet und alle anstalten zu der
                auswechslungs function vorbereitet wurden. Weilen sodann in dem errichteten
                ceremoniel tractat verglichen, daß bey der ankunfft einer dem andern theil (wie ein
                solches auß dess übersendeten copia gnädigst und hochgeneigt zuersehen gewesen seyn
                wird) die behörige nachricht davon ertheillen solte, so schicke <pb facs="#IMG7" n="48r"/> den <date when="1719-06-14">14.</date> meinem <rs type="person">secretarium</rs> unter convoy 4 national husarn zu pferd mit einem schreiben an
                dem <rs type="person">seraskier von Nissa</rs>, mit der instruction auf die graniz,
                daß damit ihro <rs type="person">ksl. mt.</rs> allerhöchste authoritaet in allem
                observiret und der gegentheil in keiner sach einige avantage gewinen möchte. <rs type="person">Diser</rs> so lang auf der gränitz verbleiben und keinen schritt
                weiters gehen solte, bis nicht gleichfalls dessentwegen iemand von erst angezogenen
                    <rs type="person">seraskier zu Nissa</rs> herüber gesendet wurde, welches auch
                gar wohl beobachtet und beyde zu gleicher zeit die graniz passiret. Also daß nach 2
                stunden ein expresser von bemeldten <rs type="person">seraskier</rs> an mich
                abgeordneter <rs type="person">aga</rs> mit einem schreiben zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14607" type="place">Parakin</rs> bey mir arrivirte. So mir des <rs type="person">türckischen
                    großbottschaffters</rs> und seiner suite nebst des <rs type="person">seraskiers
                    zu Nissa</rs> ankunfft zu <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14612" type="place">Raschna</rs> zu wissen gemacht,
                welchen ich nachdeme ihn mit confecturen und caffee bewürthet und beschencket, mit
                der antwortt remittirete. Einige <pb facs="#IMG8" n="48v"/> stund hiernach langte
                abermahlen ein anderer <rs type="person">aga</rs> bey mir mit einem schreiben an,
                welches sich auf daß mündliche hinterbringen besagtem <rs type="person">aga</rs>
                bezogen, so aber in deme bestanden, daß in der übersezung in daß türckische, des in
                teutscher sprach eingerichteten ceremonials, vermög deren wörtern signification
                begriffen, daß die teutsche bey dem permutations actu mit klingenden spill
                erscheinen wollten, welches ihnen von ihrem <rs type="person">dollmetsch</rs> wäre
                interpretiret worden, daß unsere trouppen mit blossen degen in der hand anrucken und
                darauf die sonnen spillen sollte, ob dan deme also oder was dises vor eine bedeutnus
                haben möchte? Ich habe ein solches mit lachen beantworttet und ihme die beschaffenheit dessen kund gemacht, worauf er gar vergnügter, daß
                die teutschen nicht mit blossen degen erscheinen wollten. Nach empfangung der
                ordinari höfflichkeiten und der schrifftlichen antwortt zuruck gekehret, wornechst
                der von mir abgesendete expresser <pb facs="#IMG9" n="49r"/> um 10 uhr abends mit
                der antworth von offt erwehnten <rs type="person">seraskier</rs> auch zuruck
                ankomme, welcher nicht beschreiben könnte, was für höfflichkeiten ihme von demselben
                wären erwisen. Auch mit einem dolomaliik rothen tuch, einen stuck helalii, 1 stückl
                pur weissen, dan 1 stückl aleppischen atlas und über dises mit 3 türckischen düchl
                wäre beschencket worden. Der mehr bemeldte <rs type="person">seraskier</rs> aber
                ware vermög des innhalts des an mich ergangenen schreibens sehr wohl zufriden, daß
                die 12 stund vor die dem tag darauf festgestellte auswechslung von mir angegeben
                worden, also daß den <date when="1719-06-15">15.</date> in aller fruhe alle
                dispositiones zu diser hochfeyrlichen function gemacht, und also veranstaltet wurde,
                daß nachdeme die bagage in aller fruhe voraus geschicket worden, so ist der <rs type="person">ksl. herr großbottschaffter</rs>, sambt dero suite und bedienung,
                in der völligen gala und anderten liberey zwischen 6 und 7 uhr von <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14607" type="place">Parakin</rs> aufgebrochen. Eingleiches habe meinerseits beobachtet und alles
                pro decore ihro <rs type="person">ksl. <pb facs="#IMG10" n="49v"/> mt.</rs> bey
                diser gelegenheit angewendet, wo sodann mit denen völligen trouppen 1 viertl stund
                ohnweit dem auswechslungsorth angelanget, woselbst auch alsogleich der Türcken
                anäherung wahrgenohmen. Daselbst angehalten und lauth der ceremonial bedingnus ein
                zelt vor dem <rs type="person">ksl. großbottschaffter</rs> alsogleich (wie es auch
                türckischer seits geschehen) aufschlagen lassen und einem <rs type="person">haubtmann</rs> zu dem <rs type="person">seraskier von Nissa</rs>, gleichermass
                wie derselbe an mich einen <rs type="person">aga</rs> abgeschicket und die ankunfft
                zu wissen gemacht. Die trouppen aber habe wehrender zeit en ordre de battaille
                stellen lassen und nach erhaltener nachricht, daß ihrer seits gleichfalls alles in
                bereitschafft stunde, mit besagten trouppen nebst denen in dem tractat verglichenen
                12 officier, einen hofmarschalln, 2 pagen, 2 lauffer, 8 heyducken, 20 laqueyen und 8
                bedienten mit handpferden unter klingenden spill und gewöhnlicher <pb facs="#IMG11" n="50r"/> feldmusic anmarchiret. Die trouppen aber seynd 60 schritt von der
                aussern saulen in voriger ordnung verbliben. Ich hingegen mit meinem erstbemeldtem
                gefolg bis 15 schritt von obangeregten ersteren saulen mich in guter ordnung
                verfügete, allwo die herrn officiers von ihren pferden abstigen. Ich aber zu pferde,
                mit nicht mehr dann denen 12 officiers, einem hofmarschall, 2 pagen und 2 lauffers,
                alle zu fuß, mich bis 5 schritt von der mitteren saulen begabe, wie ein gleiches von
                der ottomanischen seiten beschahe. Woselbst dann der <rs type="person">seraskier von
                    Nissa</rs> eben so weith von der mitleren saulen ienseits observirte, wie er
                auch gar wohl beobachtete, wer der erstere von pferd sich herunter lassen möchte,
                wurde iedoch nach einer kleinen verweilung daß tempo also getroffen, daß wir beyde
                zu gleicher zeit abgestiegen und bey der mitteren saulen zusamen getretten, einander
                umfangen und mit allen complimenten, iedoch iederzeit <pb facs="#IMG12" n="50v"/>
                mit bedecktem haubt (so bis dato niemahlen geschehen) bewillkomet, wo inmittelst
                beyderseits die sessel herbeygebracht worden, worauf wir unß niderliessen und
                wehrender zeit, daß wir iemand um die <rs type="person">großbottschaffters</rs> zu
                beruffen abgeschicket. Habe offt berührten <rs type="person">seraskier</rs>
                confecturen, caffee und limonada überreichen lassen, wie er dan auch auf ihre arth
                mir erstlichen eine porcellan schallen mit etwas eingemachtes, sogleich darauf aber
                durch seine chioadars eine schall cafee praesentiren und demnach riechendes wasser
                zum waschen übereichen und ihrer gewohnheit nach mich berauchen lassen. Da nun des
                    <rs type="person">ksl. grosbottschaffters excellenz</rs> ankunfft wahrgenohmen
                und daß selbter in gleichem tempo mit dem <rs type="person">türckischen
                    großbottschaffter</rs> bey der aussern saulen von dem pferd abgestigen und zu
                fuß nebst dero gefolg gegen die mittere saulen hervor getretten, so bin dero selben
                etwelche <pb facs="#IMG13" n="51r"/> schritt entgegen gangen und mit gebung der
                rechten hand bis an die mittere saulen geführet und da ein gleiches von türckischer
                seiten beobachtet wurde. So hat es angefangen dergestalten zu regnen, donner und
                blizen, daß einer dem anderen fast nicht erkennen können. Deme iedanoch
                ohnangesehen, so haben sich beyde <rs type="person">großbottschaffter</rs> nach
                gethaner höflichster bewillkomung auf die zur rechten hand gestellte sessel
                nidergelassen und der <rs type="person">ksl. großbottschaffter</rs> mit einer sehr
                schön und mit allen elegantien gezierten lateinischen anrede gegen dem <rs type="person">türckischen</rs> angefangen, welcher auch solche sehr vernünfftig
                beantworttet und demnach einer den anderen auf obangefügte weiß und manier
                gleichfalls mit caffee und confecturen bewürthet hat. Iedoch dergestalt, daß
                niemahlen von dem <rs type="person">ksl. herrn großbottschaffter</rs>, noch von mir,
                der hueth abgenohmen worden.</p>
            <p> Alß nun gegen anderthalb stund die complimentirung und unterredung angehalten, so
                ist beyderseits wehrender zeit der ge <pb facs="#IMG14" n="51v" break="no"/> folg
                sambt der bedienung und bagage (so sich unserer seits rechter, die türckische aber
                lincker hand schwenckte) gegen einander permutiret worden. Ich unterdess habe sowohl
                den <rs type="person">ksl. herrn großbottschafftern</rs> als der <rs type="person">seraskier zu Nissa</rs> dem <rs type="person">seinigen</rs> bey der hand
                genohmen und hingegen dabey so lang ohnvermerckter treniret, daß ehe und bevor ich
                den <rs type="person">ksl.</rs> übergeben, erstbedeuter <rs type="person">seraskier</rs> mir den <rs type="person">seinigen</rs> überantworttet. Ich habe
                dem übernohmen alsogleich vermög des ceremonial schlusses die rechte hand gegeben,
                wo wehrender diser übernahm beyderseitige trouppen unter continuirenden klingenden
                spill und feld music auß denen mitgeführten 6 kleinen stückl und dem kleinen gewöhr
                eine dreymahlige salve gegeben hat. Da nun dises vollzogen, so habe ich <add place="superlinear">mich</add> sowohl von dem <rs type="person">seraskier von
                    Nissa</rs> als der <rs type="person">ksl.</rs> von dem <rs type="person">türckischen grosbottschaffter</rs> beurlaubet und ist ieder theil an den orth,
                wo man von denen pferden abgestigen, widerum aufgesessen und da daß wetter sich
                widerum zu <pb facs="#IMG15" n="52r"/> diser zeit sehr verändert und sich gut
                angelassen, mit dem übernohmenen <rs type="person">türckischen
                    großbottschafftern</rs> zugleich neben einander mit gebung der rechten hand zu
                denen trouppen zuruckgekehret. Wie ein gleiches der <rs type="person">seraskier von
                    Nissa</rs> mit dem <rs type="person">ksl. großbottschaffter</rs>, bis etwa eine
                stund von dem auswechslungs orth mit völligen corpo begleitet, woselbst abermahlen
                in einem alda schon aufgeschlagenem zelt, sothanen <rs type="person">türckischen
                    grosbottschaffter</rs> und seiner suite caffee, confecturen und andere
                refraichirungen cum omni splendore praesentiren liesse. Nach einer stündigen
                verweilung aber, demnach einem hochlöblichsten <rs type="person">ksl.
                    hofkriegsrath</rs> von dar den unterthenigsten gehorsambsten bericht über die
                glücklich vollzogene auswechslung in aller eyl abgestattet, habe mich von ihme
                beurlaubet und nach hinterlassung zu seiner convoy, des löblichsten vasquesischen
                regiments obrist wachtmeister herrn <rs type="person">marchese Botta</rs> mit 200
                commandirten mit trompeten und paucken <pb facs="#IMG16" n="52v"/> von denen 400
                cuirassier reuthern, so auß <rs type="place">Sclavonien</rs> hierzu destiniret
                worden, habe mich mit denen übrigen trouppen wider nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14607" type="place">Parakin</rs> in daß vorige laager begeben, allwohin auch der <rs type="person">türckische großbottschaffter</rs> seine bagage voraus geschicket und ein
                eigenes laager formiret hat und ist selbster nach etlichen stunden auch dahin
                gefolget und allda des nachts verbliben. Ich hingegen habe mich nicht mehr zu
                demselben begeben, sondern die weitere anstalten, wegen dessen fereren marche, dem
                herrn oberkriegscommissario <rs type="person">von Baumgartner</rs> und herrn
                hofinungscommissario <rs type="person">von Harene</rs> überlassen, auch durch den
                ersteren so offt berührter <rs type="person">großbottschafftern</rs> zu wissen
                gethan, daß vermög eingehollter nachricht hinwiderum eine kleine brucken über die
                    <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14922" type="place">Morava</rs>, gleich ienseits gegen <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14607" type="place">Parakin</rs> fliessenden wassers sogenannten <rs type="place">Raveniz</rs>
                schlagen lassen, durch die höhe des wassers gehoben, ein stuck davon hinweck
                genohmen und zertrennet <pb facs="#IMG17" n="53r"/> worden seye, mithin zu besorgen
                stunde, daß nicht etwa noch einmahl die <rs type="place">Morava brucken</rs> durch
                den gähen strohm und anschwimmende baumer hinweggerissen werden möchte. Falls nicht
                der <rs type="person">türckische großbottschaffter</rs> sich bey zeiten mit seinem
                gefolg und angehörigem bagage darüber begeben und dise gefahr witiren wurde und
                könnte derselbe alsdann disseits so lang verbleiben, bis er die conditiones wegen
                seines künfftigen tractaments ausgemacht und geschlossen haben möchten. Dise aber,
                so wenig alß alle andere remonstrationes, haben ihn dahin bewegen wollen, daß er
                sich von dorten selbigen tags, alß </p>
            <p> den <date when="1719-06-16">16.</date> in der fruhe hinwegg begeben und die brucken
                passiren möchte, sondern er sich declariret nicht ehender von dar aufzubrechen, bis
                man nicht mit ihme daß behörige wegen seiner künfftigen verpfleg- und unterhaltung
                concludiret haben wurde, es seynd hingegen seine anforderungen so <pb facs="#IMG18" n="53v"/> groß, daß solche nicht leichter dingen zu prostiren seynd. Ich habe
                hierüber zu tractiren denen obbemeldten herrn oberkriegscommissario <rs type="person">von Baumgartner</rs> und dem spesirungscommissario <rs type="person">Harenne</rs> daß werck überlassen und mich von danen hinweg zu
                bedeuter kleinen brucken begeben, solche hinwiderum zu seinem stand gebracht und
                noch <date when="1719-06-16">selbigen tags</date> meine reyß sambt denen übrigen
                trouppen bis nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr14609" type="place">Iagodina</rs> fortgesezet und ihnen allda den
                weitern befehl wegen ihres ruckmarche ertheilet. Ich aber habe mich in aller eyl
                nacher <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9425" type="place">Belgrad</rs> zuruck begeben und daselbst den <date when="1719-06-18">18. huius</date> zwischen 12 und 1 uhr eingetroffen. Die pomp
                und magnificenz bey disem hochfeyrlichem actu ist beyderseits gros gewesen. Ich kan
                aber dabey einem hochlöblichsten <rs type="person">ksl. hofkriegsrath</rs>
                unterthenigst gehorsambst versichern, daß der <rs type="person">ksl.</rs> dem
                ienseitigem splendorem in allem übertroffen habe und sehr zu bedauren, daß daß
                plözlich ein <pb facs="#IMG19" n="54r"/> gefallene starke regenwetter vill von dem
                ansehen verhindert hat. </p>
            <p> Worüber ich mit allen umständen dem unterthenigst gehorsambsten bericht euer
                hochfürstliche durchleuchtigste excellenz und meinen hochgebiettenden <rs type="person">herrn</rs> ohngesaumbt abzustatten für gut befunden habe. <rs ana="MPRautomatched" ref="#mpr9425" type="place">Belgrad</rs> den <date when="1719-06-21">21. Iunii 1719</date>. </p>

            <pb facs="#IMG20" n="54v"/>
            <metamark><date when="1719-06-15">1719 15. Iuni</date></metamark>
            <metamark>Deß general <rs type="person">Oduyr</rs> relation über den außwexlungs actam
                deren bey den <rs type="person">großbothschafften</rs> de <date when="1719">1719</date>.</metamark>




        </body>
    </text>
</TEI>