<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:lido="http://www.lido-schema.org" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:bibtex="http://bibtexml.sf.net/" xmlns:qhod="https://gams.uni-graz.at/o:qhod#" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en"/>
                <title xml:lang="de" type="TemizOrig">Urkunde 11</title>
                <title xml:lang="tr"/>
                <author><persName>Selim II.</persName></author>
                <editor>
                    <persName xml:id="ht">
                        <forename>Halit</forename>
                        <surname>Temiz</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>                     <resp>Edition</resp>                     <persName key="#ht">                         <forename>Halit</forename>                         <surname>Temiz</surname>                     </persName>                 </respStmt><respStmt>                     <resp>Übersetzung</resp>                     <persName key="#ht">                         <forename>Halit</forename>                         <surname>Temiz</surname>                     </persName>                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName xml:id="js">
                        <forename>Jakob</forename>
                        <surname>Sonnberger</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="sk">
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Konvertierung</resp>
                    <persName xml:id="ld">
                        <forename>Laila</forename>
                        <surname>Dandachi</surname>
                    </persName>
                    <persName key="#sk">
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan Studies</publisher>
                <distributor>Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan Studies</distributor>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2022">2022</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <idno type="PID">o:sema.rc.osm.15710000</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHstA Wien</institution>
                        <collection>Staatsabteilungen, Türkei I</collection>                        
                        <idno type="regest_petritsch" n="652">Turcica 28/2, fol.149a</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
                <bibl>Extrakt aus „Die Schreiben Selims II. aus dem Haus-, Hof- und Staatsarchiv zu Wien und die habsburgisch-osmanischen Beziehungen zwischen 1566 und 1574“, verfasst von / submitted by Halit Temiz, BA, Wien 2020</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/138054231">Selim II.</persName>
                    <date when="1571" confidence=".8">ca. 1571</date>
                    
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1209643995">Muṣṭafā Paşa</persName>
                    
                </correspAction>
            <correspContext>
                <ref type="prev" target="o:sema.rc.osm.15700922">Urkunde 10</ref>
                <ref type="next" target="o:sema.rc.osm.15720731.1">Urkunde 12/1</ref>
</correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ota">Osmanisches Türkisch</language>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <abstract><p>Urkunde 11: Geschrieben ca. 1571. Befehl an den
                Beglerbegi von <rs type="place" ref="#mpr7448">Buda</rs>, <rs type="person" ref="#mpr14163">Muṣṭafā Paşa</rs>. Die Abschrift einer Liste von
                Grenzverletzungen und Überfällen, die der Gesandte von <rs type="place" ref="#mpr13416">Wien</rs> vorgelegt hat, wurde ihm zugesendet. 
                Die Einhaltung des Friedensvertrages ist allen Begs und Truppen anzuordnen und Übertretungen zu bestrafen. Verlangt eine Liste aller muslimischen Übeltäter und der Muslime, die gefangengenommen worden sind. 
                Gegnerische Grenzverletzungen sollen ebenfalls gemeldet werden und die Freilassung der Muslime zu fordern.</p>                
                </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Ḥükm</term>
                    <term>Osman.-türk. Original</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Once we have a serious documentation of our encoding guidelines, we have to reference them here.</p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Urkunde 11: Selim II. an Muṣṭafā Paşa, ca. 1571, bearb. von Halit Temiz; Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz; Konvertierung: Laila Dandachi, Stephan Kurz, in: Die Schreiben Selims II. an Maximilian II. und Mustafa Paşa (1566–1574), hg. von Halit Temiz und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 3), Wien 2022</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:sema" type="context">Selim II. und Maximilian II.</ref>
                    <ref target="context:sema.rc" type="context">Urkunden</ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface start="#IMG.11">
            <graphic url="11_652-1.jpg" xml:id="IMG.11"/>
            
        </surface>
        
    </facsimile>
        <text type="record"><body>
                
            
                
                
               
                <div n="11"><div type="transcription" xml:lang="ota">
                    <pb facs="#IMG.11" n="11"/>
                    <ab><supplied resp="#ht">Invocatio fehlt</supplied></ab>
                    
                    
                    <ab>Ṣūret-i ḥükm-i şerīf</ab>
                    
                        <ab type="inscriptio"><lb n="1"/><rs type="place" ref="#mpr7448">Budūn</rs> beglerbegisine 
                        ḥükm ki</ab> <ab type="narratio">ḥālīyen <rs type="place" ref="#mpr13416">Beç </rs> ėlçisi dergāh-i muʿallāma ʿarż-i ḥāl ṣunub emn u emāna muḫālif ol cānibden 
                    <lb n="2"/>ḫayli esīr alınub ṣalıvėrildükde ve anuñ gibi fesād u şenāʿatde ʿahda mugāyir evżāʿ ṣādır olmaġla ṭutılmayub gendü 
                    <lb n="3"/>maṣlaḥatlerinde iken ʿahd u emān içinde ṭarafeynden ṭutılub esīr olanlar iki cānibden iṭlāḳ olunmasın murād 
                    <lb n="4"/>ėdindüklerin ve serḥadd ġāzīleri aṣlā memleket u vilāyetleri ġāretden ḫālī olmadugın iʿlām ėdüb daḫı 
                    <lb n="5"/>baʻż-i ḫuṣūslar bildürmekle vėrdükleri ʿarż-i ḥālüñ bir ṣūreti ʿayni ile yazılub saña irsāl olundı</ab> <ab type="narratio">buyurdum ki                                                        
                    <lb n="6"/>varduḳda ʿarż-i ḥāllerinde mesṭūr olan ḫuṣūṣlarına naẓar ėdüb daḫı min baʿd
                    serḥadda olan                              
                    <lb n="7"/>ümerā’ ḳullaruma ve sāyir ʿasker ḫalḳına muhkem tenbīh u te’kīd eyleyüb min baʿd ṣulḥ u ṣalāḥa ve ʿahdnāme-i hümāyūnuma muḫālif 
                    <lb n="8"/>vilāyetlerine ve reʿāyā vü berāyāsına daḫl u taʿarruż ėtdürmeyesin anuñ gibi eslemeyüb ʿahd u emāna muḫālif 
                    <lb n="9"/>memleket u vilāyetlerine ve gendü ḥāllerinde olan reʿāyā vü ādemlerine daḫl u taʿarruż ėdenlerüñ ḥaḳḳlarından gelüb 
                    <lb n="10"/>ṣulḥ u ṣalāḥa mugāyir iş ėtdürmeyesin ve sen-daḫı ʿahd u emān içinde anlar esīr ėtdükleri ehl-i islāmı 
                    <lb n="11"/>defter ėdüb bir ṣūretin dergāh-i muʿallāma gönderüb ve bir ṣūretin daḫı mezbūr ėlçiye teslīm eyleyüb 
                    <lb n="12"/>esīr ėtdükleri müslümānları ol cānibden ṭaleb ėdüb ehl-i islāmuñ istiḫlāṣı bābında iḳdām u ihtimāmuñ 
                    <lb n="13"/>ẓuhūra getüresin anuñ gibi mezbūrlaruñ ʿasākirinden ve reʿāyāsından gendü ḥāllerinde olub ṣulḥ u ṣalāḥa 
                    <lb n="14"/>ve ʿahdnāme-i hümāyūnuma muḫālif vażʿ ṣudūr ėtmedin bu cānibde esīr olmış kimesneleri varsa berü cānibden                                                    
                    <lb n="15"/>esīr olanları anlar iṭlāḳ ėtdükden-ṣoñra sen-daḫı anlar ṭarafından esīr olanları iṭlāḳ ėtdürüb 
                    <lb n="16"/>ʿahd u emāna muḫālif vażʿ ṣudūrına aṣlā bir ferde rıżā vėrmeyesin</ab> 
                    
                </div><div type="translation" xml:lang="de">
                    <pb facs="#IMG.11" n="11"/>
                    <ab><supplied>Invocatio fehlt</supplied></ab>
                    
                    <ab>Die Abschrift des erhabenen Befehls</ab>
                    
                    <ab type="inscriptio">Befehl an den Beglerbegi von <rs type="place" ref="#mpr7448">Buda</rs>:</ab>
                    <ab type="narratio">Nun hat der Gesandte von <rs type="place" ref="#mpr13416">Wien</rs> meiner hohen Pforte eine Petition eingereicht und <supplied resp="#ht">folgendes</supplied> bekanntgegeben: Es wurden von jener Seite viele gegen den Frieden (und Sicherheit) gefangen genommen 
                        und <supplied resp="#ht">wieder</supplied> freigelassen. Sie hegen den Wunsch, dass jene Gefangene, die nicht aufgrund vertragswidriger Handlungen in Aufruhr und Niedertracht gefangen wurden,
                        sondern während des Vertrags und Waffenstillstandes ihren Geschäften nachgingen, <supplied resp="#ht">aber</supplied> von beiden Seiten gefasst und gefangen genommen wurden freigelassen werden. 
                         Die Glaubenskämpfer an der Grenze unterlassen es niemals die Länder und die Gebiete zu plündern.
                          Und <supplied resp="#ht">außerdem</supplied> noch einige Angelegenheiten mitgeteilt. Eine Abschrift der von ihnen eingereichten Petition wurde wortwörtlich niedergeschrieben und an Dich geschickt.</ab>
                    <ab type="dispositio">Ich befehle, dass, sobald <supplied resp="#ht">er</supplied> einlangt, Du ihre
                            Angelegenheiten, die in der Petition niedergeschrieben sind untersuchst
                            und von nun an meine Diener, die Emire und übrige Soldaten an der Grenze
                            eindringlichst in Kenntnis setzt und instruierst. Und auf ihre Gebiete
                            und Untertanen zukünftig keine Einmischung und keinen Angriff gegen
                            Friede und Eintracht und mein großherrliches Vertragsschreiben erfolgen lässt.                        
                    Jene, die nicht gehorchen und gegen den Vertrag
                            und Waffenstillstand ihre Länder und Gebiete und die friedlichen
                            Untertanen und Leute angreifen und überfallen sollst Du bestrafen und
                            nichts der Ordnung und dem Frieden Widersprechendes geschehen
                            lassen. 
                    Und auch Du sollst die Muslime, die sie während
                            des Vertrags und Waffenstillstands gefangen genommen haben auflisten,
                            eine Abschrift an meine hohe Pforte schicken und auch dem erwähnten
                            Gesandten eine <supplied resp="#ht">weitere</supplied> Abschrift übergeben, und die gefangenen Muslime
                            von der anderen Seite zurückfordern und in der Sache der Freilassung der
                            Muslime Deine Beharrlichkeit und Sorgfalt erweisen.
                    Genauso, wenn es Soldaten und Untertanen der
                            Erwähnten gibt, die sich friedlich benommen haben und ohne, dass eine
                            Handlung gegen Friede und Eintracht und mein großherrliches Vertragsschreiben erfolgt ist, auf dieser Seite gefangen genommen wurden, sollst Du, nachdem
                            sie die Gefangenen auf ihrer Seite freigelassen haben,
                            die Freilassung derGefangenen von ihrer Seite
                            veranlassen und absolut niemandem erlauben gegen den Vertrag und Waffenstillstand zu handeln.</ab>
                    
                          
                </div>
                </div>
                
            
        </body></text>
    </TEI>