<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:lido="http://www.lido-schema.org" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:bibtex="http://bibtexml.sf.net/" xmlns:qhod="https://gams.uni-graz.at/o:qhod#" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en"/>
                <title xml:lang="de" type="TemizOrig">Urkunde 13</title>
                <title xml:lang="tr"/>
                <author><persName>Selim II.</persName></author>
                <editor>
                    <persName xml:id="ht">
                        <forename>Halit</forename>
                        <surname>Temiz</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt><resp>Edition</resp><persName key="#ht"><forename>Halit</forename><surname>Temiz</surname></persName></respStmt><respStmt><resp>Übersetzung</resp><persName key="#ht"><forename>Halit</forename>                         <surname>Temiz</surname>                     </persName>                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName xml:id="js">
                        <forename>Jakob</forename>
                        <surname>Sonnberger</surname>
                    </persName>
                    <persName xml:id="sk">
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Konvertierung</resp>
                    <persName xml:id="ld">
                        <forename>Laila</forename>
                        <surname>Dandachi</surname>
                    </persName>
                    <persName key="#sk">
                        <forename>Stephan</forename>
                        <surname>Kurz</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan Studies</publisher>
                <distributor>Austrian Academy of Sciences, Institute for Habsburg and Balkan Studies</distributor>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2022">2022</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC-BY 4.0</licence>
                </availability>
                <idno type="PID">o:sema.rc.osm.15740402</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="de">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</title>
                <title xml:lang="en">Digital Scholarly Edition of Habsburg-Ottoman Diplomatic Sources 1500–1918</title>
                <title xml:lang="tr">Habsburg-Osmanlı Diplomasisi Kaynakları Dijital Edisyonu 1500–1918</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Arno</forename>
                        <surname>Strohmeyer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ÖStA, HHstA Wien</institution>
                        <collection>Türkische Urkunden</collection>                        
                        <idno type="regest_petritsch" n="738"/>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Ṭuġra gold</p>
                    </physDesc>
                    <history/>
                </msDesc>
                <bibl>Extrakt aus „Die Schreiben Selims II. aus dem Haus-, Hof- und Staatsarchiv zu Wien und die habsburgisch-osmanischen Beziehungen zwischen 1566 und 1574“, verfasst von / submitted by Halit Temiz, BA, Wien 2020</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/138054231">Selim II.</persName>
                    <date notBefore="1574-03-24" notAfter="1574-04-02" calendar="#hijri">981 Ẕīlḥicce 1-10</date> 
                    <placeName ref="https://sws.geonames.org/745044/">Istanbul</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/11857938X">Maximilian II.</persName>
                    <placeName ref="https://sws.geonames.org/2761369/">Wien</placeName>
                </correspAction>
            <correspContext>
                <ref type="prev" target="o:sema.rc.osm.15720731.2">Urkunde 12/2</ref>
                <ref type="next" target="o:sema.rc.osm.15740422">Urkunde 14</ref>
</correspContext></correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ota">Osmanisches Türkisch</language>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <abstract><p>Urkunde 13: Geschrieben zwischen dem 24.3. und
                2.4.1574 in <rs type="place" ref="#mpr14055">Konstantinopel.</rs> Beantwortet das durch <rs type="person" ref="#mpr14186">Karl Rijm</rs> und <rs type="person" ref="#mpr14187">David Ungnad</rs> überbrachte Schreiben mit dem Wunsch, den auslaufenden Frieden um weitere zehn Jahre zu verlängern. </p> </abstract>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Nāme-i hümāyūn </term>
                    <term>Osman.-türk. Original</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
   
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Once we have a serious documentation of our encoding guidelines, we have to reference them here.</p>
                <interpretation>
                    <p>
                        <note type="editorial">Die Regesten wurden unter Beiziehung der Regesten
                            von Dr. Ernst Dieter Petritsch angefertigt. In Klammer sind jeweils
                            seine Regestennummern angegeben; Vgl. Petritsch, Regesten, 179ff.</note>
                    </p>
                    
                </interpretation>                       
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <p>Urkunde 13: Selim II. an Maximilian II., Istanbul, zwischen 24.3. und 2.4.1574, bearb. von Halit Temiz; Datenmodellierung: Jakob Sonnberger, Stephan Kurz; Konvertierung: Laila Dandachi, Stephan Kurz, in: Die Schreiben Selims II. an Maximilian II. und Mustafa Paşa (1566–1574), hg. von Halit Temiz und Stephan Kurz (Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918, hg. von Arno Strohmeyer, Projekt 3), Wien 2022</p>
            </refsDecl>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <ref target="context:sema" type="context">Selim II. und Maximilian II.</ref>
                    <ref target="context:sema.rc" type="context">Urkunden</ref>
                    <ref target="context:qhod" type="context">Digitale Edition von Quellen zur habsburgisch-osmanischen Diplomatie 1500–1918</ref>
                </ab>
                <p>Projektbeschreibung</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
                <surface start="#IMG.13.1">
                    <graphic url="13_738-stitched.jpg" xml:id="IMG.13.1"/>
                    
                </surface>
                
            </facsimile>
        <text type="record"><body>
                       
               
                
                
                <div n="13"><div type="transcription" xml:lang="ota">
                    
                    <pb facs="#IMG.13.1." n="13.1."/>   
                                      
                    <ab><supplied resp="#ht">Invocatio fehlt</supplied></ab>
                    <note place="footnote" n="1">The invocatio element is likely there, but it
                    appears to have remained below the archival note attached to the document
                    at the top.</note>
                   
                    <ab type="Ṭuġra"><rs type="person" ref="#mpr14045">Selīm</rs> 
                         Şāh bin <rs type="person" ref="#mpr11015">Süleymān</rs></ab>
                            
                       <ab type="inscriptio"> <lb n="1" xml:id="l1"/>İftiḫāru l-ümerā’i l-ʿiẓāmi l-ʿīsevīye muḫtāru l-küberā’i
                            l-fiḫāmi fī l-milleti l-mesīḥīye muṣliḥu maṣāliḥi cemāhīri ṭ-ṭāyifeti
                            n-naṣrānīye sāḥibü eẕyāli l-ḥaşmeti ve-l-vaḳār ṣāḥibü delāyili l-mecdi
                            ve-l-iftiḫār vilāyet-i <rs type="place" ref="#mpr13416">Peç</rs>
                        ve <rs type="place" ref="#mpr9291">Alāmān</rs>
                        īmperādorı <rs type="person" ref="#mpr14157">Maḳsimilyānūş</rs>
                            ḳırāl</ab>
                            <ab type="salutatio"><lb n="2"/>ḫutimet ʿavāḳibühū bi-l-ḫayr</ab>
                    <ab type="notificatio">tevḳīʿ-i refīʿ-i hümāyūn vāṣıl
                            olıcaḳ maʿlūm ola ki</ab> 
                    
                    <ab type="narratio">ḥālen ʿatebe-i ʿalīye-i ʿālem-penāh ve südde-i
                            senīye-i seʿādet-destgāhumuzda ki melce’-i selāṭīn-i ʿālī-miḳdār ve
                            melāẕ-i ḫavāḳīn-i gerdūn-iḳtidārdur risālet
                            <lb n="3"/>tarīḳiyle āsūde olan muʿteber ve nāmdār ādemlerüñüzden
                            ḳıdvet aʿyāni ṭ-ṭāyifeti n-naṣrānīye 
                        <rs type="person" ref="#mpr14186">Ḳārlos Rīm</rs> ve
                        <rs type="person" ref="#mpr14187">Dāvīd Uġnād</rs> 
                        sizüñ ṭarafuñuzdan baʿż-ı ḫuṣūṣlar iʿlām ėtmek içün mufaṣṣal kāġıd gönderüb 
<lb n="4"/>mażmūnında münderic olan bu idi-ki mābeynde müstaḥkem olan sekiz yıllıḳ emn ü emān içinde vāḳiʿ 
                        olan āhd ü mīs̠āḳuñ şerāyiṭi riʿāyetinde ḳuṣūr üzre olmayub kemāl-i ṣadāḳat u istiḳāmet ile ṭarīḳ-i 
<lb n="5"/>emn ü emānda s̠ābit-ḳadem olduġuñuzı ve ẕikr olunan ʿahd ü emān itmāma ėrişdükde müceddeden on yıla
                        degin gėrü ʿahd ü emān muḥaḳḳaḳ u muḳarrer olmaḳ ve sābıḳan vėrilen ʿahdnāme-i
                        hümāyūnumuzda mesṭūr u muḳayyed olan 
 <lb n="6"/>şerāyiṭ her ne ise gėrü ke-mā kāne riʿāyet u ṣiyānet olunmaḳ içün memālik-i maḥrūse-i ḫusrevānemüz
                        beglerine ve <rs type="place" ref="#mpr9372">Erdel</rs>
      ve <rs type="place" ref="#mpr14097">Boġdān</rs> ve
                        <rs type="place" ref="#mpr14098">Eflāḳ</rs>
                        voyvodalarına aḥkām-i şerīfe irsāl olunub tenbīh ü te’kīd olunmaḳ 
                        <lb n="7"/>ve nizāʿ üzre olan ḳaryeler ve andan ġayrı ol ṭarafdan yazılan
                        ḫuṣūṣlar ḥaḳḳ üzre oñat vech-ile görilüb ber-ṭaraf olmasıyçün
                        <rs type="place" ref="#mpr7448">Buda</rs>
                        beglerbegisine ḥükm-i hümāyūnumuz gönderilmek ve bi-l-cümle ʿahdnāme-i hümāyūnumuzuñ                                                          
<lb n="8"/>ḫilāfına cevāz gösterilmeyüb mażmūn-i seʿādet-maḳrūnı ile ʿamel olunmaḳ bābında iki 
                        cānibden iḳdām u ihtimām ẓuhūra getürilmek murāduñuz oldugın iʿlām ėdüb
                        bu bābda daḫı her ne-ki tafṣīl ü beyān eylemiş ise ʿalā vechi l-kemāl 
<lb n="9"/>pāye-i serīr-i seʿādet-maṣīrümüze ʿarż u taḳrīr olunub ʿilm-i şerīf-i ʿālem-şümūl-i 
                        ḫusrevānemüz muḥīṭ u şāmil olmışdur eyle olsa binā’-i ʿahd ü emānuñ istiḥkām 
                        u istiḳrārı cānibeynüñ ehl-i fesādı ve eşḳiyāsı żabṭ olunub 
<lb n="10"/>reʿāyā vü berāyā ḥużūr-i ḥāl u ferāġ-ı bāl ile kār u kesblerinde olmaġla müyesserdür
                        mā-dām-ki ol cānibden mugāyir-i ʿahd ü emān bir vażʿ ṣudūr ėtmeyüb ṣadaḳa
                        olunan ʿahdnāme-i hümāyūnumuzda mesṭūr u muḳayyed olan 
<lb n="11"/>ḫuṣūṣlar ke-mā-yenbaġī riʿāyet ü ṣiyānet olunub ḫilāfına cevāz gösterilmeye cenāb-i
                        celālet-me’ābumuz ṭarafından daḫı ol ʿahda mugāyir on yıl degül yigirmi
                        yıl daḫı mürūr ėderse ol ʿahda muḫālif bir vażʿ ẓuhūr ėtmek                                                        
<lb n="12"/>iḥtimāli yoḳdur nizāʿ üzre olan ḳurā vü biḳāʿ ve sāyir ḫuṣūṣlar görilüb refʿ-i nizāʿ
                        olmaḳ bābında istidʿā’ olundugı üzre beglerbegi ḳuluma ḥükm-i cihān-muṭāʿ-i 
                        vācibü l-inḳiyādum irsāl olunub 
<lb n="13"/>tenbīh ü te’kīd olunmışdur feḥvā-yi hümāyūn-i seʿādet-maḳrūniyle ʿamel ėdüb kimesneye
                        emr-i şerīfümüze mugāyir iş ėtdürmezler ammā sizüñ serḥadde olan beglerüñüz
                        ve ḳapudānlaruñuz ṣulḥ u ṣalāḥ emrin riʿāyet ėtmeyüb dāyimā memālik-i 
                        <lb n="14"/>maḥrūsemüze segirdüb ʿahd ü emāna muḫālif iş ėtmekden ḥālī olmazlar
                        cümleden ol cānibde vāḳiʿ olan ḳilāʿ aġalarından 
                        <rs type="person" ref="#mpr14228">Ibrāhīm Aġa</rs>
                        ve <rs type="person" ref="#mpr14195">Süleymān Aġa</rs>
                        ve <rs type="place" ref="#mpr14067">Ṣolnoḳ</rs> emīni
                        <rs type="person" ref="#mpr14196">Muṣṭafā Emīn</rs> 
                        Muṣṭafā ḳarındaşı ve dīger emīn <rs type="person" ref="#mpr14192">Ḥasan</rs> memleket 
                        <lb n="15"/>u vilāyetümüz dāḫilinde gendü ḥāllerinde iken alınub ve 
                        Bosna serḥaddinde daḫı baʿż-i esīrler alınub ve 
                        <rs type="place" ref="#mpr9372">Erdel</rs> beglerinden
                        <rs type="person" ref="#mpr14188">Bekeş Ġaşpār</rs> 
                        ve sābıḳan <rs type="person" ref="#mpr14189">Boġdān</rs>
                        voyvodası olan Boġdān envāʿ-i ʿināyet-i                                                     
<lb n="16"/>şāhānemüzle mugtenimler iken cibilletlerinde merkūz olan ḫiyānetleri mūcibince 
                        ḥıyānet ėdüb ol cānibe ilticā ėtmegin ʿahd ü emāna mugāyir memālik-i maḥrūsemüz
                        dāḫilinde gendü ḥāllerinde iken alınan 
                        <lb n="17"/>meẕkūr aġalar ve emīnler mābeynde münʿaḳid olan ʿahd ü emān mūcibince
                        iṭlāḳ olunub ve <rs type="person" ref="#mpr14188">Bekeş
                            Ġaşpār</rs> ile <rs type="person" ref="#mpr14189">Boġdān</rs>
                        bu cānibe gönderilmek ḫuṣūṣı içün bundan aḳdem nāme-i hümāyūn-i ʿadālet-ʿunvānumuz irsāl 
                        <lb n="18"/>olunmışidi ʿahd ü emān üzre mażmūn-i hümāyūn-i seʿādet-maḳrūnına 
                        imtis̠ālden henūz es̠er ẓāhir olmadugından ġayrı südde-i seʿādetümüzde olan ėlçilerüñüze
                        gelen kāġıdlarıñuzda ẕikr olunan ṭutsaḳlara bedel                             
                        <lb n="19"/>ṭutsaḳlar ṣalıvėrilmek ḫuṣūṣı ve Boġdān Voyvoda vilāyetüñüzde olmaduġı 
                        ve <rs type="person" ref="#mpr14188">Bekeş Ġaşpār</rs>
                        vilāyetüñüzde mülk-i ḳalʿe ṣatun almaġla firār ėtdükde mülkine varduġı ve gendünüñ 
                        günāhı olmaduġı işʿār olunduġı daḫı 
<lb n="20"/>pāye-i serīr-i aʿlāmuza ʿarż olundı </ab>
                    
                    <ab type="manifestatio">mezbūrlar memālik-i maḥrūsemüzüñ beglerinden ve ḳullarından 
                        olub ʿiṣyānlarından ġayrı emrümüz olmadan āḫer vilāyete gitdükleri ve mülk alduḳları
                        ḳāʿide-i müstaḥsene-i şāhānemüzde maḥż-i günāh 
<lb n="21"/>ve ʿayn-i ḫaṭādur ve mezbūr voyvoda bi-l-fiʿl vilāyetüñüz begleri yanında mütebeddil olub 
                        gezdügi ve fesād üzre oldugı memālik-i maḥrūsemüz ġāretine gelüb münhezim olan
                        dillerden ḫaber alınub ʿale t-tafṣīl
<lb n="22"/>aḥvāli maʿlūm olmışdur ve memālik-i maḥrūsemüzde böyle gendü ḥāllerinde iken esīr olan 
                        ḳullar ve aġalarımuzdan bedel-i ṭutsaḳ ṭaleb olunmaḳ ve behāya kesilmek ve 
                        ẕikr olunan beglerümüz ʿahd ü emān üzre memālik-i maḥrūsemüze
<lb n="23"/>gönderilmemek mābeynde olan ʿahd ü emāna muḫālifdür</ab> 
                    
                    <ab type="dispositio">gerekdür ki nāme-i hümāyūn-i meserret-maḳrūnumuz
                        vuṣūl bulduḳda sābıḳā irsāl olunan nāme-i hümāyūn-i devlet-nümūnumuz 
                        muḳteżāsınca memālik-i maḥrūsemüz dāḫilinde    
                        <lb n="24"/>gendü ḥāllerinde iken alınan aġaları ve emīnleri ve Bosna serḥaddinde
                        alınan müslimānları iṭlāḳ ėdüb ve bu cānibden ḥiyānetleri sebebi ile firār ėdüb
                        ol cānibe ilticā ėden                           
                        <lb n="25"/> mezbūrān <rs type="person" ref="#mpr14188">Bekeş</rs>
                        ve <rs type="person" ref="#mpr14189">Boġdānı</rs> 
                        mābeynde vāḳiʿ olan ṣulḥ
                            u ṣalāḥ mūcibince ʿatebe-i ʿālem-penāhumuza gönderilmek bābında envāʿ-i
                            mesāʿī-yi cemīleñüz vücūda getürilüb min baʿd ol
                            <lb n="26"/>cānibde olan beglerüñüze ve ḥākimlerüñüze ʿahd ü emān ve
                            ṣulḥ u ṣalāḥ bināsınuñ teşyīd ü temhīdi ḫuṣūṣların iʿlām ėdüb ʿahdnāme-i
                            hümāyūnumuzda mesṭūr u muḳayyed olan
                            <lb n="27"/>şürūṭuñ riʿāyet ü ṣıyāneti ḫuṣūṣlarında beẕl-i mā-hüve
                            l-maḳdūr ėdüb ʿahd ü emāna mugāyir iş ėtmemek bābında geregi gibi
                            iḥtirāz u iḥtiyāṭ üzre olmaları içün
                            <lb n="28"/>tenbīh ve yasaḳ eyleyüb anuñ gibi ʿahda muḫālif iş ėdenlerüñ
                            cezā vu sezāları vėrilmek ve sāyir dostlıḳ umūrına müteʿalliḳ ve
                            müteferriʿ olan ḫuṣūṣlarda envāʿ-i mesāʿī-yi
                            <lb n="29"/>cemīleñüz ẓuhūra getürile ki sebeb-i izdiyād-i müvālāt ve
                        mūcib-i imtidād-i muṣāfāt idügine iştibāh yoḳdur</ab>
                    
                        <ab type="datatio"><date calendar="#hijri" notBefore="1574-03-24" notAfter="1574-04-02">taḥrīren fī evāyili
                            <lb n="30"/>şehri Ẕī l-ḥicceti ş-şerīfe senete iḥdā ve-s̠emānīn ve-tisʿa
                            mi’e</date></ab>
                    <ab type="locus">Bi-maḳāmi <rs type="place" ref="#mpr14055">Ḳosṭanṭinīye</rs>
                        el-maḥrūse el-maḥmīye sānehā llāhü ʿani l-belīye</ab>
                    
                    
                    
                    
<pb facs="#IMG.13.1.a" n="13.1.a"/>
                    <p> Rückseite: <rs type="place" ref="#mpr13416">Peç</rs> ḳırālına</p>
                       
                    
                </div><div type="translation" xml:lang="de">
                    <pb facs="#IMG.13.1." n="13.1."/>
                     
                    <ab><supplied resp="#ht">Invocatio fehlt</supplied></ab>
                    <note place="footnote" n="1">The invocatio element is likely there, but it
                        appears to have remained below the archival note attached to the document
                        at the top.</note>

                    <ab type="Ṭuġra"><rs type="person" ref="#mpr14045">Selīm</rs> 
                        
                        Şāh, Sohn <rs type="person" ref="#mpr11015">Süleymāns</rs></ab>
                    <ab type="inscriptio"><seg corresp="#l1">Ruhmvoller der mächtigen christlichen Fürsten,
                            Erwählter der geehrten Großen in der christlichen Glaubensgemeinschaft,
                            Ordner der Angelegenheiten der christlichen Staaten, Träger der Schleppe
                            von Ruhm und Würde, Inhaber der Zeichen der Majestät und der Ehre,
                            Kaiser des Landes <rs type="place" ref="#mpr13416">Wien</rs>
                        und von Deutschland, König <rs type="person" ref="#mpr14157">Maximilian</rs></seg></ab>
                    <ab type="salutatio">sein Leben möge im Guten enden.</ab>
                       
                    <ab type="notificatio">Sobald das erhabene großherrliche Schreiben
                            einlangt, möge bekannt werden:</ab>
                    
                    <ab type="narratio">Nun haben Eure geschätzten und namhaften Männer, Vorbild<supplied resp="#ht">er</supplied>
                        der Vornehmen der christlichen Gemeinde, 
                        <rs type="person" ref="#mpr14186">Ḳārlos Rīm</rs>
                        <supplied resp="#ht">Karl
                            Rijm</supplied> und <rs type="person" ref="#mpr14187">Dāvīd Uġnād</rs>
                        <supplied resp="#ht">David
                            Ungnad</supplied>, die sich als Gesandte an unserer hohen
                            Pforte, dem Zufluchtsort der Welt und an unserer erhabenen Schwelle, der
                            Stätte des Glücks, die das Asyl der hochrangigen Sultane und der
                            Zufluchtsort der schicksalshaft mächtigen Ḫāḳāne ist befinden,
                            ein ausführliches Schreiben geschickt, um einige Angelegenheiten von Eurer Seite bekanntzugeben.                        
                         In dessen Inhalt war ausgedrückt (enthalten), dass Ihr bei der Einhaltung der Bedingungen
                        des Vertrages und der Vereinbarung, die im Rahmen des zwischen <supplied resp="#ht">uns</supplied>
                        bestehenden achtjährigen Friedens und Waffenstillstandes existierte nicht nachlässig seid
                        und in vollkommener Treue und Aufrichtigkeit auf dem Weg des Friedens und der Sicherheit standhaft bleibt. 

                        Und Ihr habt bekanntgegeben, dass es Euer Wunsch ist, dass von beiden Seiten
                                Sorgfalt und Mühe aufgewendet werde,
                            damit, sobald der erwähnte Vertrag und Waffenstillstand ausläuft, wieder von
                            neuem ein Vertrag und Waffenstillstand auf zehn Jahre bestimmt und aufrecht sei, und damit alle Bedingungen, die in
                                unserem früher erlassenen großherrlichen Vertrag niedergeschrieben
                                und eingetragen sind, wie zuvor beachtet werden, den Begen unserer wohlbehüteten ḫosrowischen
                         Länder, den Woiwoden von <rs type="place" ref="#mpr9372">Siebenbürgen,</rs>
                         <rs type="place" ref="#mpr14097">der Moldau</rs> und
                         <rs type="place" ref="#mpr14098">der Walachei</rs> erhabene Befehle
                         geschickt und <supplied resp="#ht">diese</supplied> gewarnt <supplied resp="#ht">und aufmerksam gemacht</supplied> werden; 
                         dem Beglerbegi von <rs type="place" ref="#mpr7448">Buda</rs>
                         unser großherrliches Befehlsschreiben geschickt wird, damit die strittigen Dörfer und andere, 
                         von Eurer Seite niedergeschriebene Angelegenheiten dem Recht gemäß in gehöriger Weise untersucht und erledigt werden; 
                         dass nichts gegen unser großherrliches Vertragsschreiben zugelassen und von beiden 
                         Seiten Beharrlichkeit und Sorgfalt bezüglich Einhaltung seines glücklichen Inhalts erwiesen wird.
                     Was <supplied resp="#ht">er</supplied> außerdem noch in dieser Angelegenheit berichtet 
                        und dargelegt hat, wurde in vollkommener Weise dem Fuße des Thrones, dem Zufluchtsort des
                        Glücks unterbreitet und vorgebracht, und wurde von meinem erhabenen, die Welt umfassenden,
                        ḫosrowischen Wissen erfasst und aufgenommen. 
                    Wenn es sich so verhält, gelingt die Befestigung
                            und Stabilisierung des Friedens und Waffenstillstandes, wenn die
                            Missetäter und Rebellen beider Seiten in Zaum gehalten (bzw.
                            festgenommen) werden und die Untertanen in Wohlgefühl und mit innerer
                            Ruhe ihren Arbeiten und Geschäften nachgehen.
                    Solange von Eurer Seite nicht gegen den Frieden
                            und Waffenstillstand gehandelt wird und die in unserem, Euch gewährten
                            großherrlichen Vertragsschreiben niedergeschriebenen und aufgezeichneten Angelegenheiten
                            wie es sich gehört, eingehalten und beschützt werden und eine Zuwiderhandlung nicht erlaubt wird,
                            ist es gar nicht möglich, dass von Seiten unserer gewaltigen Majestät gegen den Vertrag,
                            selbst wenn, nicht <supplied resp="#ht">nur</supplied> zehn Jahre, sondern
                        <supplied resp="#ht">auch</supplied> 20 Jahre vergingen, eine dem Vertrag widersprechende Handlung auftritt.
                    Bezüglich der Untersuchung der strittigen Dörfer und Gegenden und sonstiger Angele-genheiten
                        und der Schlichtung der Streit<supplied resp="ht">fäll</supplied>e wurde gemäß der 
                        Bitte  meinem Diener, dem Beglerbegi der Befehl, dem die Welt gehorcht, 
                        <supplied resp="#ht">und</supplied> dem man sich unterwerfen muss geschickt und 
                        mit allem Nachdruck mitgeteilt.
                    Er handelt gemäß seinem großherrlichen, glücklichen Inhalt und lässt niemanden 
                        gegen unseren erhabenen Befehl tätig werden.                                                   
                                
                    Aber Eure Bege und Kommandanten an der Grenze
                            beachten nicht die Angelegenheit von Frieden und Ordnung, fallen dauernd
                            in unsere wohlbehüteten Länder ein und hören nicht auf gegen den Vertrag und Waffenstillstand zu handeln.                                                   
                    Unter anderen wurden von den Aġas der Festungen
                        auf Eurem Gebiet, <rs type="person" ref="#mpr14228">İbrāhīm Aġa</rs> 
                        und <rs type="person" ref="#mpr14195">Süleymān Aġa,</rs> 
                        der Bruder des Emīns von <rs type="place" ref="#mpr14067">Szolnok,</rs>
                        <rs type="person" ref="#mpr14196">Muṣṭafā Emīn</rs> Emīn in Szolnok 
                        und der andere Emīn <rs type="person" ref="#mpr14192">Ḥasan</rs>
                        in unserem Land und Gebiet, obwohl sie sich friedlich verhielten, gefangen genommen. 
                        Und auch an der bosnischen Grenze wurden einige <supplied resp="#ht">Leute</supplied> zu Gefangenen gemacht.
                    Da der Siebenbürger Beg <rs type="person" ref="#mpr14188">Békés</rs>
                        <supplied resp="#ht">Kaspar Békés</supplied> 
                        und der ehemalige Woiwode der <rs type="place" ref="#mpr14097">Moldau</rs>
                        <rs type="person" ref="#mpr14189">Bogdan</rs> 
                        <supplied resp="#ht">Bogdan IV. Lăpuşneanu</supplied>, obwohl sie mehrfach mit unserer
                        großherrlichen Gnade bereichert wurden (oder genossen haben), aufgrund ihrer Untreue, 
                        die in ihrem Charakter fest eingewurzelt ist Verrat begangen haben und in Euer Gebiet 
                        geflüchtet sind, war vordem bezüglich Freilassung der genannten Aġas und Emīns
                        gemäß dem zwischen uns geschlossenen Vertrag und Waffenstillstand, 
                        die sich innerhalb unserer wohlbehüteten Länder friedlich verhielten und gegen den Vertrag
                        und Waffenstillstand gefangen genommen wurden und bezüglich der Auslieferung 
                        von <rs type="person" ref="#mpr14188">Békés Kaspar</rs> 
                        und <rs type="person" ref="#mpr14189">Bogdan</rs> unser
                        großherrliches, gerechtes Schreiben abgeschickt worden.
                    Es wurde dem Fuße unseres erhabenen Thrones berichtet, dass sich sowohl gemäß dem Vertrag
                        und Waffenstillstand noch keine Spur des Gehorsams gegenüber dem großherrlichen, mit Glück
                        verbundenen Inhalt gezeigt hat, ebenso, dass die Angelegenheit der Freilassung von Gefangenen
                            als Ersatz für jene Gefangene, die in den Schreiben, die an Eure
                            Gesandten, die sich an unserer glückhaften
                            Schwelle befinden gekommen sind genannt wird; dass sich der Woiwode
                            Boġdān nicht in Eurem Gebiet befindet; und, dass, da
                        <rs type="person" ref="#mpr14188">Békés Kaspar</rs>
                        in Eurem Land eine Burg gekauft hat, er, als er geflüchtet ist auf sein Besitztum gegangen 
                        ist und bekanntgegeben wurde, dass seinerseits kein Vergehen stattgefunden hat.</ab>

                    <ab type="manifestatio">Die Erwähnten sind Bege und Diener unserer wohlbehüteten Länder. Dass sie, abgesehen
                        von ihrem Verrat ohne unseren Befehl in ein anderes Land gehen und Besitz erwerben ist
                        unserem löblichen, großherrlichen Grundsatz zufolge das eigentliche Vergehen und der Fehler selbst. 
                       
                    Dass der erwähnte Woiwode tatsächlich bei den Begen Eurer Länder verkleidet herumläuft
                        und Unheil stiftet, wurde von den Gefangenen, die zur Plünderung unserer wohlbehüteten 
                        Länder  gekommen waren und besiegt wurden vernommen und sein Zustand ist
                        in allen Einzelheiten bekannt geworden. 
                    Es ist gegen den zwischen <supplied resp="#ht">uns</supplied> bestehenden Vertrag
                        und Waffenstillstand, für unsere Diener und Aġas, die, während sie sich in unseren
                        wohlbehüteten Ländern friedlich verhielten zu Gefangenen gemacht wurden 
                        Ersatz<supplied resp="#ht">männer</supplied> zu verlangen, Lösegeld festzusetzen 
                        und unsere genannten Bege gemäß dem Vertrag und Waffenstillstand nicht 
                        <supplied resp="#ht">zurück</supplied> zu schicken.</ab>
                    
                    <ab type="dispositio">Es ist notwendig, dass Ihr, sobald unser
                            großherrliches, mit Freude verbundenes (bzw. erfreuliches) Schreiben
                            einlangt, gemäß unserem, zuvor geschickten großherrlichen,
                            glückzeigenden (bzw. glücklichen) Schreiben jene Aġas und Emīns, die,
                            während sie sich in unseren wohlbehüteten Ländern friedlich verhielten
                            gefangen genommen wurden und die Muslime, die an der bosnischen Grenze
                            gefangen genommen wurden freilasst,
                    und bezüglich Auslieferung der erwähnten
                        <rs type="person" ref="#mpr14188">Békés</rs>
                        und Boġdān an meine Pforte, dem                                                     
                        Zufluchtsort der Welt, die aufgrund  ihres Verrats von uns in Euer Gebiet geflüchtet sind,
                        gemäß dem bestehenden Frieden und der Eintracht  die vielfältigste Bemühungen Eures Wohlwollens erweist.
                    Von nun an sollt Ihr Euren Begen und Befehlshabern auf Eurem Gebiet die Angelegenheiten der Festigung 
                        und Befestigung des Vertrages und Waffenstillstandes, und des Friedens und der Eintracht bekanntgeben,
                        in der Angelegenheit der Einhaltung und Wahrung der in unserem großherrlichen Vertragswerk 
                        aufgeschriebenen und eingetragenen Bedingungen Euer <hi rend="yellow">b</hi> estes tun 
                        (bzw. die größtmögliche Anstrengung unternehmen), und sie warnen und ihnen verbieten, 
                        damit sie sich in gehöriger Weise vorsichtig und umsichtig verhalten, um nicht gegen
                        den Frieden und Waffenstillstand zu handeln. Genauso soll bei der Bestrafung jener
                        <supplied resp="#ht">Leute</supplied>, die gegen den Vertrag handeln und sonstigen
                        Belangen hinsichtlich Friedensangelegenheiten vielfältigste Bemühungen Eures Wohlwollens
                        erwiesen werden, da dies zweifellos der Grund für Vermehrung der Freundschaft und die Ursache für 
                        die Fortsetzung (bzw. Verlängerung) der Aufrichtigkeit ist.</ab>
                        
                    <ab type="datatio">Geschrieben in der <date calendar="#hijri" notBefore="1574-03-24" notAfter="1574-04-02">ersten Dekade des Monats Ẕī
                            l-ḥicce, des Geehrten, des Jahres 981</date>,</ab>
                    
                    <ab type="locus">in der Residenz, im
                            wohlbehüteten, beschützten Ḳosṭantinīye, möge es Gott vor Unglück
                            bewahren.</ab>
                    <pb facs="#IMG.13.1.a" n="13.1.a"/>
                    <p>
                        Rückseite: An den König von <rs type="place" ref="#mpr13416">Wien.</rs></p>
                    
               
                </div>
                </div>
            
        </body></text>
    </TEI>